# Интеграли

В този документ съм изнесъл различните интеграли, до които се свеждат различни задачи от курса, включително такива, които са решавани на лекции и упражнения, а и такива, които са се падали на контролни/изпити.

---

$\text{1.} \displaystyle\int \dfrac{x}{x^2-3} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Внасяне под диференциала

$\displaystyle\int \dfrac{x}{x^2-3} \space dx = \dfrac{1}{2}\int \dfrac{1}{x^2-3} \space dx^2 = \dfrac{1}{2}\int \dfrac{1}{x^2-3} \space d(x^2 - 3) = \dfrac{1}{2}\ln{|x^2-3|} + C$

</details>

---

$\text{2.} \displaystyle\int \dfrac{x+1}{\mathrm{e}^x} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Интегриране по части

$I = \displaystyle\int \dfrac{x+1}{\mathrm{e}^x} \space dx$

$I = \int(-x-1)\mathrm{e}^{-x}\space d(-x)$

$I = \int (-x-1)\space d\mathrm{e}^{-x}$

$I = (-x-1)\mathrm{e}^{-x} - \int \mathrm{e}^{-x}\space d(-x)$

$I = (-x-1)\mathrm{e}^{-x} - \mathrm{e}^{-x}+C$

$I = -(x+2)\mathrm{e}^{-x}+C$
</details>

---

$\text{3.} \displaystyle\int \mathrm{e}^x\cos(x) \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Интегриране по части

$I = \displaystyle\int \mathrm{e}^x\cos{x} \space dx$

$I = \displaystyle\int \mathrm{e}^x \space d\sin{x}$

$I = \mathrm{e}^{x}\sin{x} - \displaystyle\int \sin{x} \space d\mathrm{e}^x$

$I = \mathrm{e}^{x}\sin{x} - \displaystyle\int \sin{x} \space d\mathrm{e}^x$

$I = \mathrm{e}^{x}\sin{x} + \displaystyle\int \mathrm{e}^x \space d\cos{x}$

$I = \mathrm{e}^{x}\sin{x} + \mathrm{e}^{x}\cos{x} - \displaystyle\int \mathrm{e}^x\cos{x} \space dx$

$I = \mathrm{e}^{x}\sin{x} + \mathrm{e}^{x}\cos{x} - I + C^*$

$I = \dfrac{\mathrm{e}^x(\sin{x} + \cos{x})}{2} + C$
</details>

---

$\text{4.} \displaystyle\int \dfrac{1}{4x^2+12x+9} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>
Знаменателят е точен квадрат. (тоест дискриминантата е точно нула)

$I = \displaystyle \int \dfrac{1}{(2x+3)^2} \space dx = \dfrac{1}{2} \int \dfrac{1}{(2x+3)^2} \space d(2x+3) = \dfrac{1}{2} \dfrac{1}{(2x+3)^{-2+1}} \dfrac{1}{-2+1} = -\dfrac{1}{2(2x+3)} + C$
</details>

---

$\text{5.} \displaystyle\int \dfrac{1}{x^2-4x+5} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>
Представяме знаменателя като сума на квадрати. (защото дискриминантата е отрицателна)

$\text{denom } = x^2 - 4x + 5 = (x^2 - 4x + 4) + 1 = (x-2)^2 + 1$

$I = \displaystyle \int \dfrac{1}{(x-2)^2 + 1} \space d(x-2) = \arctan(x-2) + C$
</details>

---

$\text{6.} \displaystyle\int \dfrac{1}{x^2-4x-5} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>
Разлагаме знаменателя. (защото дискриминантата е положителна)

$\text{denom } = x^2 - 4x - 5 = (x-5)(x+1)$

Така получаваме следния израз, който ще разложим на елементарни дроби.

$\dfrac{1}{(x-5)(x+1)} = \dfrac{A}{x-5} + \dfrac{B}{x+1} = \dfrac{Ax+A+Bx-5B}{(x-5)(x+1)} = \dfrac{(A+B)x+(A-5B)}{(x-5)(x+1)}$

Така получаваме две условия за $A$ и $B$:

$A + B = 0; A- 5B = 1$

Откъдето

$A = \dfrac{1}{6}; \space B = -\dfrac{1}{6}$

$I = \displaystyle \int \dfrac{1}{(x-5)(x+1)}$

$I = \displaystyle \dfrac{1}{6}\int \dfrac{1}{x-5}\space dx - \dfrac{1}{6} \int \dfrac{1}{x+1}\space dx$

$I = \dfrac{1}{6}\ln{|x-5|} - \dfrac{1}{6}\ln{|x+1|} + C$
</details>

---

$\text{7.} \displaystyle\int \dfrac{x+3}{x^2+3} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

В случая е удобно да използваме линейност на интеграла, тоест интеграл от сума го представяме като сума от интеграли

$I = \displaystyle\int \dfrac{x+3}{x^2+3} \space dx$

$I = \displaystyle\int \dfrac{x}{x^2+3} \space dx + 3\int \dfrac{1}{x^2+3} \space dx$

$I = \displaystyle \dfrac{1}{2}\int \dfrac{1}{x^2+3} \space d(x^2+3) + \sqrt{3}\int \dfrac{1}{\left(\frac{x}{\sqrt{3}}\right)^2+1} \space d\tfrac{3}{\sqrt{3}}$

$I = \dfrac{1}{2}\ln{|x^2+3|} + \sqrt{3}\arctan{\tfrac{x}{\sqrt{3}}} + C$
</details>

---

$\text{8.} \displaystyle\int \tan(4x) \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$I = \displaystyle\int \tan{(4x)} \space dx$

$I = \displaystyle \dfrac{1}{4}\int \dfrac{\sin{(4x)}}{\cos{(4x)}} \space d(4x)$

$I = \displaystyle -\dfrac{1}{4}\int \dfrac{1}{\cos{(4x)}} \space d\cos{(4x)}$

$I = -\dfrac{1}{4}\ln{|\cos{(4x)}|} + C$
</details>

---

$\text{9.} \displaystyle\int \dfrac{1}{\cos(x)} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int \dfrac{1}{\cos{x}} \space dx$

$\displaystyle I = \int \dfrac{\cos{x}}{\cos^2{x}} \space dx$

$\displaystyle I = \int \dfrac{1}{1-\sin^2{x}} \space d\sin{x}$

$\displaystyle I = \int \dfrac{1}{(1-\sin{x})(1+\sin{x})} \space d\sin{x}$

$\displaystyle I = \int \left(\dfrac{A}{1-\sin{x}} + \dfrac{B}{1+\sin{x}} \right) \,d\sin{x}$

$\displaystyle I = A \int \dfrac{1}{1-\sin{x}}\, d\sin{x} + B \int \dfrac{1}{1+\sin{x}} \, d\sin{x}$

$\displaystyle I = -A \ln|1-\sin{x}| + B \ln|1+\sin{x}| + C$

Константите $A$ и $B$ намираме по следния начин:

$\dfrac{1}{(1-u)(1+u)} = \dfrac{A}{1-u} + \dfrac{B}{1+u}$

$\dfrac{1}{(1-u)(1+u)} = \dfrac{A + Au + B - Bu}{(1-u)(1+u)}$

$1 = (A+B) + u(A-B)$

$A-B=0$

$A+B=1$

$A = B = \dfrac{1}{2}$

$\displaystyle I = \int \dfrac{1}{\cos{x}}\,dx = \dfrac{1}{2}\ln\left|\dfrac{1+\sin{x}}{1-\sin{x}}\right|+C = \dfrac{1}{2}\ln\left(\dfrac{1+\sin{x}}{1-\sin{x}}\right)+C$
</details>

---

$\text{10.} \displaystyle\int \cot(x)\cos(x) \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int \cot(x)\cos(x) \space dx$

$\displaystyle I = \int \dfrac{\cos^2{x}}{\sin{x}} \space dx$

$\displaystyle I = \int \dfrac{1 - \sin^2{x}}{\sin{x}} \space dx$

$\displaystyle I = \int \dfrac{1}{\sin{x}} \space dx - \int \sin{x} \space dx$

Първият интеграл се решава аналогично на интеграла от задача 9 и вторият е табличен.
</details>

---

$\text{11.} \displaystyle\int \sin^3(x) \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int \sin^3{x} \space dx$

$\displaystyle I = \int \sin^2{x}\sin{x} \space dx$

$\displaystyle I = \int (1-\cos^2{x})\sin{x} \space dx$

$\displaystyle I = \int \sin{x} \space dx - \int \cos^2{x}\sin{x} \space dx$

$\displaystyle I = \int \sin{x} \space dx + \int \cos^2{x} \space d\cos{x}$

$I = -\cos{x} + \dfrac{\cos^3{x}}{3} + C$
</details>

---

$\text{12.} \displaystyle\int x\sqrt{x+1}\space \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int x\sqrt{x+1} \space dx$

$\displaystyle I = \int (x+1-1)\sqrt{x+1} \space d(x+1)$

$\displaystyle I = \int (u-1)\sqrt{u} \space du$

$\displaystyle I = \int (u\sqrt{u} - \sqrt{u}) \space du$

$\displaystyle I = \int u\sqrt{u} \space dx - \int \sqrt{u} \space du$

$\displaystyle I = \int u^{\frac{3}{2}} \space dx - \int u^{\frac{1}{2}} \space du$

$I = \dfrac{u^{\frac{5}{2}}}{\frac{5}{2}} - \dfrac{u^{\frac{3}{2}}}{\frac{3}{2}} + C$

$I = \dfrac{2}{5}(x+1)^{\frac{5}{2}} - \dfrac{2}{3}(x+1)^{\frac{3}{2}} + C$
</details>

---

$\text{13.} \displaystyle\int \dfrac{x^4}{x^5-1} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int \dfrac{x^4}{x^5-1} \space dx$

$\displaystyle I = \dfrac{1}{5}\int \dfrac{1}{x^5-1} \space d(x^5 - 1)$

$I = \dfrac{\ln|x^5-1|}{5} + C$
</details>

---

$\text{14.} \displaystyle\int x\ln{x} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int x\ln{x} \space dx$

$\displaystyle I = \dfrac{1}{2} \int \ln{x} \space dx^2$

$\displaystyle I = \dfrac{1}{2} \left(x^2\ln{x} - \int x^2 \space d\ln{x}\right)$

$\displaystyle I = \dfrac{1}{2} \left(x^2\ln{x} - \int \dfrac{x^2}{x} \space dx\right)$

$\displaystyle I = \dfrac{1}{2} \left(x^2\ln{x} - \int x \space dx\right)$

$\displaystyle I = \dfrac{x^2\ln{x}}{2} - \dfrac{x^2}{4} + C$
</details>

---

$\text{15.} \displaystyle\int \dfrac{\ln(x)}{x} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int \dfrac{\ln(x)}{x} \space dx$

$\displaystyle I = \int \dfrac{1}{x} \ln{x} \space dx$

$\displaystyle I = \int \ln{x} \space d\ln{x}$

$I = \dfrac{\ln^2{x}}{2} + C$
</details>

---

$\text{16.} \displaystyle\int (x^2-x+4)\sin{x} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$\displaystyle I = \int (x^2-x+4)\sin{x} \space dx$

$\displaystyle I = -\int (x^2-x+4) \space d\cos{x}$

$\displaystyle I = -[\cos{x}(x^2-x+4) - \int \cos{x} \space d(x^2-x+4)]$

$\displaystyle I = -[\cos{x}(x^2-x+4) - \int (2x-1) \space d\sin{x}]$

$\displaystyle I = -\cos{x}(x^2-x+4) + \int (2x-1) \space d\sin{x}$

$\displaystyle I = -\cos{x}(x^2-x+4) + \sin{x}(2x-1) - \int \sin{x} \space d(2x-1)$

$\displaystyle I = -\cos{x}(x^2-x+4) + \sin{x}(2x-1) - 2 \int \sin{x} \space dx$

$\displaystyle I = -\cos{x}(x^2-x+4) + \sin{x}(2x-1) + 2 \cos{x} + C$

$\displaystyle I = -\cos{x}(x^2-x+2) + \sin{x}(2x-1) + C$
</details>

---

$\text{17.} \displaystyle\int e^{\sin{x}}\sin{(2x)} \space dx$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Липсва :(
</details>

---
