# Уравнение на струната

По-точно метод на Фурие за смесена задача за уравнението на струната

## Общ вид

```math
\begin{cases}
u_{tt} - a^2u_{xx} = 0 \quad & 0 < x < L; \quad 0 < t < T_{max}
\newline
\left.u\right|_{t=0} = \phi(x), \space \left.u_t\right|_{t=0} = \psi(x) \quad & 0 \le x \le L
\newline
\left.u\right|_{x=0} = 0,\, \left.u\right|_{x=L} = 0 \quad & 0 \le t \le T_{max}
\end{cases}
```

## Алгоритъм за решаване

Търсим ненулево решение от вида:

$$u(x, t) = X(x)T(t)$$

Заместваме в първото уравнение от дадената система.

$$X(x)T''(t) - a^2 X''(x)T(t) = 0$$

$$X(x)T''(t) = a^2 X''(x)T(t)$$

$$\dfrac{T''(t)}{a^2T(t)} = \dfrac{X''(x)}{X(x)} := -\lambda = const.$$

Оттук умножаваме на кръст и получаваме следните 2 линейни обикновени диференциални уравнения.

$$T''(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$$

$$X''(x) + \lambda X(x) = 0$$

От условията в трития ред на системата имаме:

$$\left.u\right|_{x=0} = 0$$

$$X(0)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$$

$$\left.u\right|_{x=L} = 0$$

$$X(L)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$$

$$T(t) \ne 0 \implies X(0) = 0,\quad X(L) = 0$$

Така за $X(x)$ получаваме следната задача на Щурм-Лиувил:

$$
\begin{cases}
    X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad 0 < x < L
    \newline
    X(0) = 0
    \newline
    X(L) = 0
\end{cases}
$$

Така получаваме линейно ОДУ от втори ред, зависещо от параметъра $\lambda$.

Очевидно $X(x) \equiv 0$ е решение.

Искаме да намерим $\lambda$ така, че уравнението да има _**ненулево**_ решение.

Решаваме уравнението както бихме решили хомогенно ОДУ от втори ред (контролно 2, задачи от тип 1).

Характеристичният полином е функция на $\alpha$.

$$P(\alpha) = \alpha^2 + \lambda  = 0$$

$$\alpha^2 = -\lambda$$

## I-ви случай: $\lambda < 0$

$$\alpha_{1,2} = \pm\sqrt{-\lambda}$$

$$X(x) = C_1 \, e^{-\sqrt{-\lambda}x} + C_2 \, e^{+\sqrt{-\lambda}x}$$

$$X(0) = C_1 + C_2 = 0 \quad \implies \quad C_2 = -C_1$$

$$C_1 \left( e^{-\sqrt{-\lambda}x} - e^{\sqrt{-\lambda}x} \right) = 0$$

$$e^{-\sqrt{-\lambda}} - e^{\sqrt{-\lambda}} \ne 0 \implies C_1 = 0 \implies C_2 = 0 \implies X(x) = 0$$

## II-ри случай: $\lambda = 0$

$$X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad \lambda = 0$$

$$\implies X''(x) = 0$$

Интегрираме 2 пъти по $x$, за да намерим X(x).

$$X'(x) = C_1$$

$$X(x) = C_1 x + C_2$$

$$X(0) = C_2 = 0$$

$$X(L) = C_1 L + C_2 = 0$$

$$\implies X(x) = 0$$

## III-ти случай: $\lambda > 0$

$$\alpha_{1,2} = \pm i\sqrt{\lambda}$$

$$X(x) = C_1 \cos(\sqrt{\lambda}x) + C_2 \sin(\sqrt{\lambda}x)$$

$$X(0) = C_1 = 0$$

$$X(L) = C_2 \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$$

При $C_2 = 0$ получаваме тривиално решение.

$$C_2 \ne 0 \implies \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$$

$$\implies \sqrt{\lambda}L = k\pi, \quad k \in \mathbb{N}$$

$$\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$$

$$X_k(x) = C_2\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

С $\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$ заместваме в $T''(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$

$$T_k''(t) + \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 T_k(t) = 0$$

Решаваме уравнението както бихме решили хомогенно ОДУ от втори ред (контролно 2, задачи от тип 1).

Характеристичният полином е функция на $\alpha$.

$$Q(\alpha) = \alpha^2 + \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2  = 0$$

$$\alpha_{1,2} = \pm i \dfrac{k\pi}{L} a$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace\cos \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right), \space\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right\rbrace$$

$$T_k(t) = a_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + b_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right)$$

$$u_k(x, t) = X_k(x)T_k(t)$$

$$u_k(x, t) = C_2\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ a_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + b_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$$

$$u_k(x, t) = \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ A_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$$

$$u(x, t) = \displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ A_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$$

Прилагаме първото начално условие

$$u|_{t=0} = \phi(x)$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = \phi(x) \quad (1)$$

Прилагаме второто начално условие. За него първо ще трябва да намерим частна производна по $t$

$$u_t(x, t) = \displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ -A_k \dfrac{k\pi}{L}a\sin\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k \dfrac{k\pi}{L}a \cos \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$$

$$u_t|_{t=0} = \psi(x)$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x) \quad (2)$$

## I случай

Ако $\phi$ и $\psi$ са нагласени, то ще можем да изразим $u(x, t)$ без сума.

Необходимо е:

* $\phi(x)$ да е линейна комбинация на $\lbrace \sin{(\frac{k\pi x}{L})} \rbrace$. Нека например $\phi(x) = 3\sin{(\frac{2\pi x}{L})} - 7\sin{(\frac{4\pi x}{L})}$
* $\psi(x) = 0$

От уравнение $(2)$ имаме, че

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = 0$$

Равенството е изпълнено при $B_k = 0, \space k \in \mathbb{N}$

От уравнение $(1)$ имаме, че

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = 3\sin{\left(\frac{2\pi x}{L}\right)} - 7\sin{\left(\frac{4\pi x}{L}\right)}$$

$$A_1 \sin\left(\dfrac{1\pi}{L} x\right) + A_2 \sin\left(\dfrac{2\pi}{L} x\right) + A_3 \sin\left(\dfrac{3\pi}{L} x\right) + A_4 \sin\left(\dfrac{4\pi}{L} x\right) + \dots = 3\sin{\left(\frac{2\pi x}{L}\right)} - 7\sin{\left(\frac{4\pi x}{L}\right)}$$

Приравняваме коефициентите пред подобните синуси и така равенството е изпълнено за $А_2 = 3, А_4 = -7$ и $A_k = 0, \space k\in \mathbb{N}\backslash \lbrace 2, 4 \rbrace$

Използваме тези коефициенти и заместваме в $u(x, t)$. В сумата почти всички субираеми ще бъдат нули освен при $k=2$ и $k=4$

$$u(x, t) = 3 \sin\left(\dfrac{2\pi}{L} x\right) \cos\left(\dfrac{2\pi}{L}a t\right) - 7 \sin\left(\dfrac{4\pi}{L} x\right) \cos\left(\dfrac{4\pi}{L}a t\right)$$

## II случай

$\phi$ и $\psi$ са произволни.

Знаем, че $\left\lbrace \sin\left( \dfrac{k\pi}{L} x \right) \right\rbrace$ е пълна ортогонална система в интервала $L_2[0, L]$, от което следва:

$$
\displaystyle \int \limits_0^L \sin\left( \dfrac{k\pi}{L} x \right) \sin\left( \dfrac{m\pi}{L} x \right) dx = \begin{cases} 0, \quad & k \ne m \newline \frac{L}{2}, \quad & k = m\end{cases}
$$

От уравнение $(1)$ ще изразим $A_k$.

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = \phi(x)$$

$$\displaystyle \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) = \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle \int\limits_0^L \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} A_k \int\limits_0^L \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$$

При $k \ne m$ всеки член от сумата е $0$.

Тогава за $k = m$ имаме:

$$\displaystyle A_k \dfrac{L}{2} = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle A_k = \dfrac{2}{L} \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

От уравнение $(2)$ ще изразим $B_k$.

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x)$$

$$\sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle \int\limits_0^L \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a \space dx = \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} B_k \dfrac{k\pi}{L}a \int\limits_0^L \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$$

При $k \ne m$ всеки член от сумата е $0$.

Тогава за $k = m$ имаме:

$$\displaystyle B_k \dfrac{k\pi}{L}a \dfrac{L}{2} = \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle B_k = \dfrac{2}{ak\pi} \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

Така имаме окончателно решение

$$u(x, t) = \displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ A_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$$

с коефициенти

$$\displaystyle A_k = \dfrac{2}{L} \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle B_k = \dfrac{2}{ak\pi} \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$
