# Уравнение на струната

По-точно метод на Фурие за смесена задача за уравнението на струната

## Общ вид

```math
\begin{cases}
    u_{tt} - a^2u_{xx} = 0 \quad & 0 < x < L; \quad 0 < t < T_{max}
    \\
    \left.u\right|_{t=0} = \phi(x), \space \left.u_t\right|_{t=0} = \psi(x) \quad & 0 \le x \le L
    \\
    \left.u\right|_{x=0} = 0,\, \left.u\right|_{x=L} = 0 \quad & 0 \le t \le T_{max}
\end{cases}
```

## Алгоритъм за решаване

Търсим ненулево решение от вида:

$u(x, t) = X(x)T(t)$

Заместваме в първото уравнение от дадената система.

$X(x)T''(t) - a^2 X''(x)T(t) = 0$

$X(x)T''(t) = a^2 X''(x)T(t)$

$\dfrac{T''(t)}{a^2T(t)} = \dfrac{X''(x)}{X(x)} := -\lambda = const.$

Оттук умножаваме на кръст и получаваме следните 2 линейни обикновени диференциални уравнения.

$T''(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$

$X''(x) + \lambda X(x) = 0$

От условията в трития ред на системата имаме:

$\left.u\right|_{x=0} = 0$

$X(0)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$

$\left.u\right|_{x=L} = 0$

$X(L)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$

$T(t) \ne 0 \implies X(0) = 0,\quad X(L) = 0$

Така за $X(x)$ получаваме следната задача на Щурм-Лиувил:

```math
\begin{cases}
    X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad 0 < x < L
    \\
    X(0) = 0
    \\
    X(L) = 0
\end{cases}
```

Така получаваме линейно ОДУ от втори ред, зависещо от параметъра $\lambda$.

Очевидно $X(x) \equiv 0$ е решение.

Искаме да намерим $\lambda$ така, че уравнението да има _**ненулево**_ решение.

Решаваме уравнението както бихме решили хомогенно ОДУ от втори ред (контролно 2, задачи от тип 1).

Характеристичният полином е фуцкция на $\alpha$.

$P(\alpha) = \alpha^2 + \lambda  = 0$

$\alpha^2 = -\lambda$

## I-ви случай: $\lambda < 0$

$\alpha_{1,2} = \pm\sqrt{-\lambda}$

$X(x) = C_1 \, e^{-\sqrt{-\lambda}x} + C_2 \, e^{+\sqrt{-\lambda}x}$

$X(0) = C_1 + C_2 = 0 \quad \implies \quad C_2 = -C_1$

$C_1 \, \left( e^{-\sqrt{-\lambda}} - e^{\sqrt{-\lambda}} \right) = 0$

$e^{-\sqrt{-\lambda}} - e^{\sqrt{-\lambda}} \ne 0 \implies C_1 = 0 \implies C_2 = 0 \implies X(x) = 0$

## II-ри случай: $\lambda = 0$

$X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad \lambda = 0$

$\implies X''(x) = 0$

Интегрираме 2 пъти по $x$, за да намерим X(x).

$X'(x) = C_1$

$X(x) = C_1 x + C_2$

$X(0) = C_2 = 0$

$X(L) = C_1 = 0$

$\implies X(x) = 0$

## III-ти случай: $\lambda > 0$

$\alpha_{1,2} = \pm i\sqrt{\lambda}$

$X(x) = C_1 \cos(\sqrt{\lambda}x) + C_2 \sin(\sqrt{\lambda}x)$

$X(0) = C_1 = 0$

$X(L) = C_2 \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$

При $C_2 = 0$ получаваме тривиално решение.

$C_2 \ne 0 \implies \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$

$\implies \sqrt{\lambda}L = k\pi, \quad k \in \mathbb{N}$

$\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$

$X_k(x) = C_2\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$

С $\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$ заместваме в $T''(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$

$T_k''(t) + \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 T_k(t) = 0$

Решаваме уравнението както бихме решили хомогенно ОДУ от втори ред (контролно 2, задачи от тип 1).

Характеристичният полином е фуцкция на $\alpha$.

$Q(\alpha) = \alpha^2 + \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2  = 0$

$\alpha_{1,2} = \pm i \dfrac{k\pi}{L} a$

$\text{ФСР} = \left\{\cos \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right), \space\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right\}$

$T_k(t) = a_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + b_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right)$

$u_k(x, t) = X_k(x)T_k(t)$

$u_k(x, t) = C_2\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ a_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + b_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$

$u_k(x, t) = \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ A_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$

$u(x, t) = \displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ A_k\cos\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k\sin \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$

Прилагаме началните условия

$u|_{t=0} = \phi(x)$

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = \phi(x) \quad (1)$

$u_t(x, t) = \displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \left [ -A_k \dfrac{k\pi}{L}a\sin\left(\dfrac{k\pi}{L}a t\right) + B_k \dfrac{k\pi}{L}a \cos \left(\dfrac{k\pi}{L}a t \right) \right ]$

$u_t|_{t=0} = \psi(x)$

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x) \quad (2)$

Знаем, че $\left\{ \sin\left( \dfrac{k\pi}{L} x \right) \right\}$ е пълна ортогонална система в интервала $L_2[0, L]$, от което следва:

```math
\displaystyle \int \limits_0^L \sin\left( \dfrac{k\pi}{L} x \right) \sin\left( \dfrac{m\pi}{L} x \right) dx = \begin{cases} 0, \quad & k \ne m \\ \frac{L}{2}, \quad & k = m\end{cases}
```

От уравнение $(1)$ ще изразим $A_k$.

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = \phi(x)$

$\displaystyle \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k = \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) = \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$

$\displaystyle \int\limits_0^L \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) A_k \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} A_k \int\limits_0^L \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$

При $k \ne m$ всеки член от сумата е $0$.

Тогава за $k = m$ имаме:

$\displaystyle A_k \dfrac{L}{2} = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$

$\displaystyle A_k = \dfrac{2}{L} \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$

От уравнение $(2)$ ще изразим $B_k$.

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x)$

$\sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a = \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$

$\displaystyle \int\limits_0^L \sum_{k=1}^{\infty}\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) B_k \dfrac{k\pi}{L}a \space dx = \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$

$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} B_k \dfrac{k\pi}{L}a \int\limits_0^L \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$

При $k \ne m$ всеки член от сумата е $0$.

Тогава за $k = m$ имаме:

$\displaystyle B_k \dfrac{k\pi}{L}a \dfrac{L}{2} = \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$

$\displaystyle B_k = \dfrac{2L}{ak\pi L} \int\limits_0^L \psi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$

## Конкретен пример