# Уравнение на топлопроводността

По-точно задача на Дирихле за уравнение на топлопроводността

## Общ вид

```math
\begin{cases}
u_t - a^2 u_{xx} = 0 \quad & 0 < x < L; \quad 0 < t < T_{max}
\newline
u|_{t=0} = \phi(x) \quad & 0 \le x \le L
\newline
u|_{x=0} = 0, \space u|_{x=L} = 0 \quad & 0 \le t \le T_{max}
\end{cases}
```

## Алгоритъм за решаване

Търсим ненулево решение от вида:

$$u(x, t) = X(x)T(t)$$

където $X(x) \ne 0$ и $T(t) \ne 0$

Заместваме в първото уравнение от дадената система.

$$X(x)T'(t) - a^2 X''(x)T(t) = 0$$

$$X(x)T'(t) = a^2 X''(x)T(t)$$

$$\dfrac{T'(t)}{a^2T(t)} = \dfrac{X''(x)}{X(x)} := -\lambda = const.$$

Оттук умножаваме на кръст и получаваме следните 2 линейни обикновени диференциални уравнения.

$$T'(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$$

$$X''(x) + \lambda X(x) = 0$$

От условията в трития ред на системата имаме:

$$u|_{x=0} = 0$$

$$X(0)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$$

$$u|_{x=L} = 0$$

$$X(L)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$$

$$T(t) \ne 0 \implies X(0) = 0,\quad X(L) = 0$$

Така за $X(x)$ получаваме следната задача на Щурм-Лиувил:

$$
\begin{cases}
    X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad 0 < x < L
    \newline
    X(0) = 0
    \newline
    X(L) = 0
\end{cases}
$$

Така получаваме линейно ОДУ от втори ред, зависещо от параметъра $\lambda$.

Очевидно $X(x) \equiv 0$ е решение.

Искаме да намерим $\lambda$ така, че уравнението да има _**ненулево**_ решение.

Решаваме уравнението както бихме решили хомогенно ОДУ от втори ред (контролно 2, задачи от тип 1).

Характеристичният полином е функция на $\alpha$.

$$P(\alpha) = \alpha^2 + \lambda  = 0$$

$$\alpha^2 = -\lambda$$

## I-ви случай: $\lambda < 0$

$$\alpha_{1,2} = \pm\sqrt{-\lambda}$$

Това са реални и различни собствени стойности.

$$\text{ФСР} = \lbrace e^{-\sqrt{-\lambda} x}, \space e^{\sqrt{-\lambda} x} \rbrace$$

Общото решение за $X(x)$ има вида:

$$X(x) = C_1 \, e^{-\sqrt{-\lambda}x} + C_2 \, e^{+\sqrt{-\lambda}x}$$

Прилагаме първото условие от задачата на Щурм-Лиувил $X(0) = 0$:

$$X(0) = C_1 + C_2 = 0 \quad \implies \quad C_2 = -C_1$$

$X(x)$ има вида:

$$X(x) = C_1 e^{-\sqrt{-\lambda}x} - C_1 e^{+\sqrt{-\lambda}x}$$

$$X(x) = C_1 \left(e^{-\sqrt{-\lambda}x} - e^{+\sqrt{-\lambda}x}\right)$$

Прилагаме второто условие от задачата на Щурм-Лиувил $X(L) = 0$:

$$C_1 \left( e^{-\sqrt{-\lambda} L} - e^{\sqrt{-\lambda} L} \right) = 0$$

$$e^{-\sqrt{-\lambda} L} - e^{\sqrt{-\lambda} L} \ne 0 \implies C_1 = 0 \implies C_2 = 0 \implies X(x) = 0$$

## II-ри случай: $\lambda = 0$

$$X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad \lambda = 0$$

$$X''(x) = 0$$

Интегрираме 2 пъти по $x$, за да намерим X(x).

$$\int X''(x) \space dx = \int 0 \space dx$$

$$X'(x) + C_1 = 0 + C_2$$

$$X'(x) = C_3$$

$$\int X'(x) \space dx = \int C_3 \space dx$$

$$X(x) + C_4 = C_3 x + C_5$$

$$X(x) = C_3 x + C_6$$

Прилагаме първото условие от задачата на Щурм-Лиувил $X(0) = 0$:

$$X(0) = C_3 \times 0 + C_6 = C_6 = 0$$

$X(x)$ има вида:

$$X(x) = C_3 x$$

Прилагаме второто условие от задачата на Щурм-Лиувил $X(L) = 0$:

$$X(L) = C_3 L = 0$$

$$\implies X(x) = 0$$

## III-ти случай: $\lambda > 0$

$$\alpha_{1,2} = \pm i\sqrt{\lambda}$$

Това са комплексно спрегнати собствени стойности.

$$\text{ФСР} = \lbrace \cos{(\sqrt{\lambda} x)}, \space \sin{(\sqrt{\lambda} x)} \rbrace$$

Общото решение за $X(x)$ има вида:

$$X(x) = C_1 \cos(\sqrt{\lambda}x) + C_2 \sin(\sqrt{\lambda}x)$$

Прилагаме първото условие от задачата на Щурм-Лиувил $X(0) = 0$:

$$X(0) = C_1 \times 1 + C_2 \times 0 = C_1 = 0$$

$X(x)$ има вида:

$$X(x) = C_2 \sin(\sqrt{\lambda}x)$$

Прилагаме второто условие от задачата на Щурм-Лиувил $X(L) = 0$:

$$X(L) = C_2 \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$$

При $C_2 = 0$ получаваме тривиално решение.

$$C_2 \ne 0 \implies \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$$

$$\implies \sqrt{\lambda}L = k\pi, \quad k \in \mathbb{N}$$

$$\sqrt{\lambda_k} = \dfrac{k\pi}{L}$$

$$\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$$

Заместваме в уравнението за $X(x)$ с полученото $\lambda$:

$$X_k(x) = C_2\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

С полученото $\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$ заместваме в $T'(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$

$$T_k'(t) + \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 T_k(t) = 0$$

$$T_k'(t) = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 T_k(t)$$

$$\dfrac{T_k'(t)}{T_k(t)} = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2$$

Получихме уравнение с разделящи се променливи.

Интегрираме по $t$.

$$\displaystyle \int \dfrac{T_k'(t)}{T_k(t)} dt = \int - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 dt$$

$$\displaystyle \int \dfrac{1}{T_k} dT_k = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 \int dt$$

$$\ln|T_k| = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t + C_{k}^*$$

$$T_k(t) = C_{k_T}e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t}$$

$$u(x, t) = T_k(t)X_k(x)$$

$$u_k(x, t) = C_{k_T}e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} C_2\sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

$$u_k(x, t) = C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} u_k(x,t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle u|_{t=0} = \phi(x)$$

$$\displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^0 \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) = \phi(x)$$

$$\displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) = \phi(x)$$

## I случай

Ако $\phi$ е нагласено, то ще можем да изразим $u(x, t)$ без сума.

Необходимо е:

* $\phi(x)$ да е линейна комбинация на $\lbrace \sin{(\frac{k\pi x}{L})} \rbrace$

Нагласяме коефициентите така, че да е изпълнено тъждество.

## II случай

$\phi$ e произволнo.

Знаем, че $\left\lbrace \sin\left( \dfrac{k\pi}{L} x \right) \right\rbrace$ е пълна ортогонална система в интервала $L_2[0, L]$, от което следва:

$$
\displaystyle \int \limits_0^L \sin\left( \dfrac{k\pi}{L} x \right) \sin\left( \dfrac{m\pi}{L} x \right) dx = \begin{cases} 0, \quad & k \ne m \newline \frac{L}{2}, \quad & k = m\end{cases}
$$

От последното уравнение ще изразим $C_k$.

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) = \phi(x)$$

$$\displaystyle \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) \sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) = \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) = \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right)$$

$$\displaystyle \int\limits_0^L \sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle \sum_{k=1}^{\infty} C_k \int\limits_0^L \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{m\pi}{L} x\right) dx$$

При $k \ne m$ всеки член от сумата е $0$.

Тогава за $k = m$ имаме:

$$\displaystyle C_k \dfrac{L}{2} = \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

$$\displaystyle C_k = \dfrac{2}{L} \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

Така имаме окончателно решение

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

с коефициенти

$$\displaystyle C_k = \dfrac{2}{L} \int\limits_0^L \phi(x) \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right) dx$$

## Конкретен пример

```math
\begin{cases}
u_t - \dfrac{1}{4}u_{xx} = 0 \quad & 0 < x < 1; \quad 0 < t < 3
\newline
u|_{t=0} = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x) \quad & 0 \le x \le 1
\newline
u|_{x=0} = 0,\space u|_{x=1} = 0 \quad & 0 \le t \le 5
\end{cases}
```

$$a = \dfrac{1}{2},\space L = 1,\space T_{max} = 5,\space \phi(x) = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

Прилагаме гореописания алгоритъм прилежно и получаваме:

$$\displaystyle u|_{t=0} = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

$$\displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin(k\pi x) = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

$$C_1\sin(\pi x) + C_2\sin(2 \pi x) + C_3\sin(3 \pi x) + C_4\sin(4 \pi x) + ... = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

Вижда се, че:

$$C_1 = -2$$

$$C_3 = 1$$

$$C_k = 0 \quad \text{за} \space k \in \mathbb{N}\space\backslash\space\lbrace 1, 3\rbrace$$

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{4}t} \sin\left(\dfrac{k\pi}{L} x\right)$$

Всички събираеми освен две са 0, което следва от намерените константи.

Така получаваме окончателния отговор:

$$u(x, t) = C_1 e^{- \frac{\pi^2}{4}t} \sin(1\pi x) + C_3 e^{- \frac{3^2\pi^2}{4}t} \sin(3\pi x)$$

$$u(x, t) = -2 e^{- \frac{\pi^2}{4}t} \sin(\pi x) + e^{- \frac{3^2\pi^2}{4}t} \sin(3\pi x)$$
