# Уравнение на топлопроводността

По-точно задача на Дирихле за уравнение на топлопроводността

## Общ вид

```math
\begin{cases}
    u_t - a^2u_{xx} = 0 \quad & 0 < x < L; \quad 0 < t < T_{max}
    \\
    \left.u\right|_{t=0} = \phi(x) \quad & 0 \le x \le L
    \\
    \left.u\right|_{x=0} = 0,\, \left.u\right|_{x=L} = 0 \quad & 0 \le t \le T_{max}
\end{cases}
```

## Алгоритъм за решаване

Търсим ненулево решение от вида:

$$u(x, t) = X(x)T(t)$$

Заместваме в първото уравнение от дадената система.

$$X(x)T'(t) - a^2 X''(x)T(t) = 0$$

$$X(x)T'(t) = a^2 X''(x)T(t)$$

$$\dfrac{T'(t)}{a^2T(t)} = \dfrac{X''(x)}{X(x)} := -\lambda = const.$$

Оттук умножаваме на кръст и получаваме следните 2 линейни обикновени диференциални уравнения.

$$T'(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$$

$$X''(x) + \lambda X(x) = 0$$

От условията в трития ред на системата имаме:

$$\left.u\right|_{x=0} = 0$$

$$X(0)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$$

$$\left.u\right|_{x=L} = 0$$

$$X(L)T(t) = 0 \quad\quad 0 \le t \le T_{max}$$

$$T(t) \ne 0 \implies X(0) = 0,\quad X(L) = 0$$

Така за $X(x)$ получаваме следната задача на Щурм-Лиувил:

```math
\begin{cases}
    X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad 0 < x < L
    \\
    X(0) = 0
    \\
    X(L) = 0
\end{cases}
```

Така получаваме линейно ОДУ от втори ред, зависещо от параметъра $\lambda$.

Очевидно $X(x) \equiv 0$ е решение.

Искаме да намерим $\lambda$ така, че уравнението да има _**ненулево**_ решение.

Решаваме уравнението както бихме решили хомогенно ОДУ от втори ред (контролно 2, задачи от тип 1).

Характеристичният полином е фуцкция на $\alpha$.

$$P(\alpha) = \alpha^2 + \lambda  = 0$$

$$\alpha^2 = -\lambda$$

## I-ви случай: $\lambda < 0$

$$\alpha_{1,2} = \pm\sqrt{-\lambda}$$

$$X(x) = C_1 \, e^{-\sqrt{-\lambda}x} + C_2 \, e^{+\sqrt{-\lambda}x}$$

$$X(0) = C_1 + C_2 = 0 \quad \implies \quad C_2 = -C_1$$

$$C_1 \, \left( e^{-\sqrt{-\lambda}} - e^{\sqrt{-\lambda}} \right) = 0$$

$$e^{-\sqrt{-\lambda}} - e^{\sqrt{-\lambda}} \ne 0 \implies C_1 = 0 \implies C_2 = 0 \implies X(x) = 0$$

## II-ри случай: $\lambda = 0$

$$X''(x) + \lambda X(x) = 0; \quad \lambda = 0$$

$$\implies X''(x) = 0$$

Интегрираме 2 пъти по $x$, за да намерим X(x).

$$X'(x) = C_1$$

$$X(x) = C_1 x + C_2$$

$$X(0) = C_2 = 0$$

$$X(L) = C_1 = 0$$

$$\implies X(x) = 0$$

## III-ти случай: $\lambda > 0$

$$\alpha_{1,2} = \pm i\sqrt{\lambda}$$

$$X(x) = C_1 \cos(\sqrt{\lambda}x) + C_2 \sin(\sqrt{\lambda}x)$$

$$X(0) = C_1 = 0$$

$$X(L) = C_2 \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$$

При $C_2 = 0$ получаваме тривиално решение.

$$C_2 \ne 0 \implies \sin(\sqrt{\lambda}L) = 0$$

$$\implies \sqrt{\lambda}L = k\pi, \quad k \in \mathbb{N}$$

$$\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$$

$$X_k(x) = C_2\sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$$

С $\lambda_k = \dfrac{k^2\pi^2}{L^2}$ заместваме в $T'(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$

$$T_k'(t) + \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 T_k(t) = 0$$

$$T_k'(t) = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 T_k(t)$$

$$\dfrac{T_k'(t)}{T_k(t)} = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2$$

Получихме уравнение с разделящи се променливи.

$$\displaystyle \int \dfrac{T_k'(t)}{T_k(t)} dt = \int - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 dt$$

$$\displaystyle \int \dfrac{1}{T_k} dT_k = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2 \int dt$$

$$\ln|T_k| = - \dfrac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t + C_{k}^*$$

$$T_k(t) = C_{k_T}e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t}$$

$$u(x, t) = T_k(t)X_k(x)$$

$$u_k(x, t) = C_{k_T}e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} C_2\sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$$

$$u_k(x, t) = C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$$

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} u_k(x,t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$$

$$\displaystyle \left.u\right|_{t=0} = \phi(x)$$

$$\displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin(k\pi x) = \phi(x)$$

Задачата е нагласена и $\phi(x)$ ще е някаква линейна комбинация на $\sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$. Просто нагласяме коефициентите така, че да е изпълнено тъждество.

## Конкретен пример

```math
\begin{cases}
    u_t - \dfrac{1}{4}u_{xx} = 0 \quad & 0 < x < 1; \quad 0 < t < 3
    \\
    \left.u\right|_{t=0} = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x) \quad & 0 \le x \le 1
    \\
    \left.u\right|_{x=0} = 0,\, \left.u\right|_{x=1} = 0 \quad & 0 \le t \le 5
\end{cases}
```

$$a = \dfrac{1}{2},\space L = 1,\space T_{max} = 5,\space \phi(x) = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

Прилагаме гореописания алгоритъм прилежно и получаваме:

$$\displaystyle \left.u\right|_{t=0} = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

$$\displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k \sin(k\pi x) = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

$$C_1\sin(\pi x) + C_2\sin(\pi x) + C_3\sin(\pi x) + C_4\sin(\pi x) + ... = \sin(3\pi x) - 2\sin(\pi x)$$

Вижда се, че:

$$C_1 = -2$$

$$C_3 = 1$$

$$C_k = 0 \quad \text{за} \space k \in \mathbb{N}\space\backslash\space\{1, 3\}$$

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{L^2} a^2t} \sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$$

$$u(x, t) = \displaystyle\sum_{k=1}^{\infty} C_k e^{- \frac{k^2\pi^2}{4}t} \sin(\dfrac{k\pi}{L} x)$$

Всички събираеми освен две са 0, което следва от намерените константи.

Така получаваме окончателния отговор:

$$u(x, t) = C_1 e^{- \frac{\pi^2}{4}t} \sin(1\pi x) + C_3 e^{- \frac{3^2\pi^2}{4}t} \sin(3\pi x)$$

$$u(x, t) = -2 e^{- \frac{\pi^2}{4}t} \sin(\pi x) + e^{- \frac{3^2\pi^2}{4}t} \sin(3\pi x)$$