# Задачи за линейни уравнения и системи

## Задача 1

Решете уравнението

$$
y'' + 10y' + 34y = 5 e^x
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна квазиполином.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $y_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $y_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $y_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = \lambda^2 + 10\lambda + 34 = 0$$

$$\lambda_{1, 2} = -5 \pm 3i$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-5x}\cos{(3x)}, \space e^{-5x}\sin{(3x)} \right\rbrace$$

$$y_0 = C_1 e^{-5x}\cos{(3x)} + C_2 e^{-5x}\sin{(3x)}$$

**II стъпка** намираме $y_1$

Квазиполиномът от нехомогенната част на уравнението има вида

$$L_k(x) e^{\alpha x} = 5 e^{x}$$

където

* $\alpha = 1$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k = 0$ е алгебричната степен на полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частно решение на нехогенното уравнение има вида:

$$y_1 = Q_k(x) x^s e^{\alpha x} = Q_0(x) x^0 e^{1 x} = a e^{x}$$

Заместваме с $y_1$ и нейните производни във нехомогенното уравнение

$$a e^{x} + 10 a e^{x} + 34 a e^{x} = 5 e^{x}$$

$$a = \dfrac{1}{9}$$

Така

$$y_1 = \dfrac{1}{9} e^{x}$$

**III стъпка** намираме $y$

$$y = y_0 + y_1 = C_1 e^{-5x}\cos{(3x)} + C_2 e^{-5x}\sin{(3x)} + \dfrac{1}{9} e^{x}$$

</details>

---

## Задача 2

Решете уравнението

$$
y'' + 10y' + 25y = 250x
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна квазиполином.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $y_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $y_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $y_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = \lambda^2 + 10\lambda + 25 = 0$$

$$\lambda_{1, 2} = -5$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-5x}, \space xe^{-5x} \right\rbrace$$

$$y_0 = C_1 e^{-5x} + C_2 x e^{-5x}$$

**II стъпка** намираме $y_1$

Квазиполиномът от нехомогенната част на уравнението има вида

$$L_k(x) e^{\alpha x} = 250x$$

където

* $\alpha = 0$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k = 1$ е алгебричната степен на полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частно решение на нехогенното уравнение има вида:

$$y_1 = Q_k(x) x^s e^{\alpha x} = Q_1(x) x^0 e^{0 x} = ax + b$$

Заместваме с $y_1$ и нейните производни във нехомогенното уравнение

$$10 a + 25ax + 25b = 250x$$

Получаваме системата

$$25 a = 250$$

$$10a + 25b = 0$$

Откъдето

$$a = 10, \quad b = -4$$

Така

$$y_1 = 10 x - 4$$

**III стъпка** намираме $y$

$$y = y_0 + y_1 = C_1 e^{-5x} + C_2 x e^{-5x} + 10x - 4$$

</details>

---

## Задача 3

Решете уравнението

$$
2y'' + y' - y = 1
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна квазиполином.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $y_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $y_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $y_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = 2\lambda^2 + \lambda - 1 = 0$$

$$\lambda_{1} = -1; \quad \lambda_{2} = \frac{1}{2}$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-x}, \space e^{\frac{1}{2}x} \right\rbrace$$

$$y_0 = C_1 e^{-x} + C_2 e^{\frac{1}{2}x}$$

**II стъпка** намираме $y_1$

Квазиполиномът от нехомогенната част на уравнението има вида

$$L_k(x) e^{\alpha x} = 1$$

където

* $\alpha = 0$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k = 0$ е алгебричната степен на полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частно решение на нехогенното уравнение има вида:

$$y_1 = Q_k(x) x^s e^{\alpha x} = Q_0(x)x^0e^{0x} = a$$

Заместваме с $y_1$ и нейните производни във нехомогенното уравнение

$$- a = 1$$

$$a = -1$$

Така

$$y_1 = -1$$

**III стъпка** намираме $y$

$$y = y_0 + y_1 = C_1 e^{-x} + C_2 e^{\frac{1}{2}x} - 1$$

</details>

---

## Задача 4

Решете уравнението

$$2y'' + y' - 3y + 1 = 0$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

$$2y'' + y' - 3y = -1$$

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна квазиполином.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $y_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $y_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $y_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = 2\lambda^2 + \lambda - 3 = 0$$

$$\lambda_{1} = -1; \quad \lambda_{2} = \frac{3}{2}$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-x}, \space e^{\frac{3}{2}x} \right\rbrace$$

$$y_0 = C_1 e^{-x} + C_2 e^{\frac{3}{2}x}$$

**II стъпка** намираме $y_1$

Квазиполиномът от нехомогенната част на уравнението има вида

$$L_k(x) e^{\alpha x} = -1$$

където

* $\alpha = 0$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k = 0$ е алгебричната степен на полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частно решение на нехогенното уравнение има вида:

$$y_1 = Q_k(x) x^s e^{\alpha x} = Q_0(x)x^0e^{0x} = a$$

Заместваме с $y_1$ и нейните производни във нехомогенното уравнение

$$-3 a = -1$$

$$a = \dfrac{1}{3}$$

Така

$$y_1 = \dfrac{1}{3}$$

**III стъпка** намираме $y$

$$y = y_0 + y_1 = C_1 e^{-x} + C_2 e^{\frac{3}{2}x} + \dfrac{1}{3}$$

</details>

---

## Задача 5

Решете уравнението

$$y'' - 2y' + y = \dfrac{e^x}{x}$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна произволна функция.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $y_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $y_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $y_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = \lambda^2 - 2\lambda + 1 = 0$$

$$\lambda_{1, 2} = 1$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{x}, \space xe^{x} \right\rbrace$$

$$y_0 = C_1 e^{x} + C_2 xe^{x}$$

**II стъпка** намираме $y_1$

Ще приложим метода на Лагранж, който гласи, че частно решение на нехомогенното уравнение има вида:

$$y_1 = b_1(x)e^x + b_2(x) x e^x$$

където $b_1, b_2 \in C^1(\Delta)$ са произволни диференцируеми функции, за които са изпълнени следните условия:

$$b_1' e^x + b_2' xe^x = 0$$

$$b_1' (e^x)' + b_2' (xe^x)' = \frac{f(x)}{a}$$

където $a = 1$ е коефициентът пред най-старшата производна и $f(x)$ е произволната функция от дясната страна на уравнението.

Системата има вида:

$$b_1' e^x + b_2' xe^x = 0$$

$$b_1' e^x + b_2' e^x (1 + x) = \frac{e^x}{x}$$

Делим на $e^x \ne 0$

$$b_1' + b_2' x = 0$$

$$b_1' + b_2' + b_2' x = \frac{1}{x}$$

Получаваме

$$b_1' = -1$$

$$b_2' = \dfrac{1}{x}$$

Интегрираме по $x$

$$b_1 = -x + K_1$$

$$b_2 = \ln{|x|} + K_2$$

Функциите $b_1$ и $b_2$ са произволни и съответно можем да фиксираме $K_1$ и $K_2$. Нека $K_1 = K_2 = 0$

$$b_1 = -x$$

$$b_2 = \ln{|x|}$$

С намерените функции $b_1$ и $b_2$ заместваме в $y_1$

$$y_1 = -xe^x + \ln{|x|} x e^x = xe^x (\ln{|x| - 1})$$

**III стъпка** намираме $y$

$$y = y_0 + y_1 = C_1 e^{x} + C_2 xe^{x} + xe^x (\ln{|x| - 1})$$

$$y = C_1 e^{x} + (C_2 - 1) xe^{x} + xe^x \ln{|x|}$$

$$y = C_1 e^{x} + C_2^* xe^{x} + xe^x \ln{|x|}$$

</details>

---

## Задача 6

Решете уравнението

$$x^2y'' + xy' + 9y = 3\cot{(3 \ln{x})}$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Уравнение на Ойлер.

Прилагаме стандартните полгания за уравнение от този тип и получаваме:

$$z'' + 9z = 3\cot{(3t)}$$

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна произволна функция.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$z = z_0 + z_1$$

където

* $z_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $z_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $z_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = \lambda^2 + 9 = 0$$

$$\lambda_{1, 2} = -3i$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace \cos{(3t)}, \space \sin{(3t)} \right\rbrace$$

$$z_0 = C_1 \cos{(3t)} + C_2 \sin{(3t)}$$

**II стъпка** намираме $z_1$

Ще приложим метода на Лагранж, който гласи, че частно решение на нехомогенното уравнение има вида:

$$z_1 = b_1(t)\cos{(3t)} + b_2(t) \sin{(3t)}$$

където $b_1, b_2 \in C^1(\Delta)$ са произволни диференцируеми функции, за които са изпълнени следните условия:

$$b_1' \cos{(3t)} + b_2' \sin{(3t)} = 0$$

$$b_1' (\cos{(3t)})' + b_2' (\sin{(3t)})' = \frac{f(x)}{a}$$

където $a = 1$ е коефициентът пред най-старшата производна и $f(x)$ е произволната функция от дясната страна на уравнението.

Системата има вида:

$$b_1' \cos{(3t)} + b_2' \sin{(3t)} = 0$$

$$-3b_1' \sin{(3t)} + 3b_2' \cos{(3t)} = 3\frac{\cos{(3t)}}{\sin{(3t)}}$$

След еквивалентни преобразувания на алгебричната система получаваме:

$$b_1' = -\cos{(3t)}$$

$$b_2' = \dfrac{\cos^2{(3t)}}{\sin{(3t)}}$$

Интегрираме по $t$

$$b_1 = -\dfrac{1}{3}\sin{(3t)} + K_1$$

$$b_2 = \dfrac{1}{3}\cos{(3t)} + \dfrac{1}{6}\ln{\left|\dfrac{1-\cos{(3t)}}{1+\cos{(3t)}}\right|} + K_2$$

Функциите $b_1$ и $b_2$ са произволни и съответно можем да фиксираме $K_1$ и $K_2$. Нека $K_1 = K_2 = 0$

$$b_1 = -\dfrac{1}{3}\sin{(3t)}$$

$$b_2 = \dfrac{1}{3}\cos{(3t)} + \dfrac{1}{6}\ln{\left|\dfrac{1-\cos{(3t)}}{1+\cos{(3t)}}\right|}$$

С намерените функции $b_1$ и $b_2$ заместваме в $z_1$

$$z_1 = -\dfrac{1}{3}\sin{(3t)}\cos{(3t)} + \left(\dfrac{1}{3}\cos{(3t)} + \dfrac{1}{6}\ln{\left|\dfrac{1-\cos{(3t)}}{1+\cos{(3t)}}\right|}\right) \sin{(3t)}$$

$$z_1 = \dfrac{1}{6}\ln{\left|\dfrac{1-\cos{(3t)}}{1+\cos{(3t)}}\right|}\sin{(3t)}$$

**III стъпка** намираме $z$

$$z = z_0 + z_1 = C_1 \cos{(3t)} + C_2 \sin{(3t)} + \dfrac{1}{6}\ln{\left|\dfrac{1-\cos{(3t)}}{1+\cos{(3t)}}\right|}\sin{(3t)}$$

Така решихме положеното уравнение. Остава да върнем полаганията, за да получим решението на уравнението на Ойлер.

$$y = C_1 \cos{(3\ln{x})} + C_2 \sin{(3\ln{x})} + \dfrac{1}{6}\ln{\left|\dfrac{1-\cos{(3\ln{x})}}{1+\cos{(3\ln{x})}}\right|}\sin{(3\ln{x})}$$

</details>

---

## Задача 7

Решете уравнението

$$(x-1)^2y'' + 3(x-1)y' + 5y = 16(x-1)\ln{(x-1)}$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Уравнение на Ойлер.

Прилагаме стандартните полгания за уравнение от този тип и получаваме:

$$z'' + 2z' + 5z = 16te^t$$

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна квазиполином.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$z = z_0 + z_1$$

където

* $z_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $z_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $z_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = \lambda^2 + 2\lambda + 5 = 0$$

$$\lambda_{1, 2} = -1 \pm 2i$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-t}\cos{(2t)}, \space e^{-t}\sin{(2t)} \right\rbrace$$

$$z_0 = C_1 e^{-t}\cos{(2t)} + C_2 e^{-t}\sin{(2t)}$$

**II стъпка** намираме $z_1$

Квазиполиномът от нехомогенната част на уравнението има вида

$$L_k(t) e^{\alpha x} = 16te^{t}$$

където

* $\alpha = 1$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k = 1$ е алгебричната степен на полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частно решение на нехогенното уравнение има вида:

$$z_1 = Q_k(t) t^s e^{\alpha t} = Q_1(t) t^0 e^{1 t} = (at + b)e^{t}$$

$$z_1 = (at + b)e^{t}$$

$$z_1' = (at + a + b)e^{t}$$

$$z_1'' = (at + 2a + b)e^{t}$$

Заместваме с $y_1$ и нейните производни във нехомогенното уравнение

$$(at + 2a + b)e^{t} + 2(at + a + b)e^{t} + 5 (at + b)e^{t} = 16te^t$$

Делим на $e^t \ne 0$

$$(at + 2a + b) + 2(at + a + b) + 5 (at + b) = 16t$$

$$8at + 4a + 8b = 16t$$

Получаваме системата

$$8 a = 16$$

$$4a + 8b = 0$$

Откъдето

$$a = 2, \quad b = -1$$

Така

$$z_1 = (2t - 1)e^t$$

**III стъпка** намираме $z$

$$z = z_0 + z_1 = C_1 e^{-t}\cos{(2t)} + C_2 e^{-t}\sin{(2t)} + (2t - 1)e^t$$

Така решихме положеното уравнение. Остава да върнем полаганията, за да получим решението на уравнението на Ойлер.

$$y = C_1 e^{-\ln{(x-1)}}\cos{(2\ln{(x-1)})} + C_2 e^{-\ln{(x-1)}}\sin{(2\ln{(x-1)})} + (2\ln{(x-1)} - 1)e^{\ln{(x-1)}}$$

</details>

---

## Задача 8

Решете уравнението

$$(x-2)^2y'' - (x-1)y' + 5y = -4(x-2)\ln{(x-2)}$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Уравнение на Ойлер.

Прилагаме стандартните полгания за уравнение от този тип и получаваме:

$$z'' - 2z' + 5z = -4te^t$$

Нехомогенно линейно уравнение с дясна страна квазиполином.

Решението на даденото уравнение се задава:

$$z = z_0 + z_1$$

където

* $z_0$ е общото решение на хомогенното уравнение
* $z_1$ е едно частно решение на нехомогенното уравнение

**I стъпка** намираме $z_0$

На хомогенното уравнение съпоставяме характеристичния полином

$$P(\lambda) = \lambda^2 - 2\lambda + 5 = 0$$

$$\lambda_{1, 2} = 1 \pm 2i$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{t}\cos{(2t)}, \space e^{t}\sin{(2t)} \right\rbrace$$

$$z_0 = C_1 e^{t}\cos{(2t)} + C_2 e^{t}\sin{(2t)}$$

**II стъпка** намираме $z_1$

Квазиполиномът от нехомогенната част на уравнението има вида

$$L_k(t) e^{\alpha x} = -4te^{t}$$

където

* $\alpha = 1$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k = 1$ е алгебричната степен на полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частно решение на нехогенното уравнение има вида:

$$z_1 = Q_k(t) t^s e^{\alpha t} = Q_1(t) t^0 e^{1 t} = (at + b)e^{t}$$

$$z_1 = (at + b)e^{t}$$

$$z_1' = (at + a + b)e^{t}$$

$$z_1'' = (at + 2a + b)e^{t}$$

Заместваме с $y_1$ и нейните производни във нехомогенното уравнение

$$(at + 2a + b)e^{t} - 2(at + a + b)e^{t} + 5 (at + b)e^{t} = -4te^t$$

Делим на $e^t \ne 0$

$$(at + 2a + b) - 2(at + a + b) + 5 (at + b) = -4t$$

$$4at + 4b = -4t$$

Получаваме системата

$$4 a = -4$$

$$4b = 0$$

Откъдето

$$a = -1, \quad b = 0$$

Така

$$z_1 = -te^t$$

**III стъпка** намираме $z$

$$z = z_0 + z_1 = C_1 e^{t}\cos{(2t)} + C_2 e^{t}\sin{(2t)} - te^t$$

Така решихме положеното уравнение. Остава да върнем полаганията, за да получим решението на уравнението на Ойлер.

$$y = C_1 e^{\ln{(x-2)}}\cos{(2\ln{(x-2)})} + C_2 e^{\ln{(x-2)}}\sin{(2\ln{(x-2)})} - \ln{(x-2)}e^{\ln{(x-2)}}$$

</details>

---

## Задача 9

Решете системата

$$
\begin{cases}
    \dot{x} = -4x - y + e^t\\
    \dot{y} = -x -4y
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Линейна система с нехомогенна част квазиполином.

Решенията на дадената система се задават:

$$x = x_0 + x_1$$

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $x_0, y_0$ са общите решения на хомогенната система
* $x_1, y_1$ са частни решения на нехомогенната система

**I стъпка** намираме $x_0, y_0$

На хомогенната система съпоставяме характеристичния полином

$$P_A(\lambda) = \lambda^2 + 8\lambda + 15 = 0$$

$$\lambda_{1} = -3, \quad \lambda_{2} = -5$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-3t}, \space e^{-5t} \right\rbrace$$

Така

$$x_0 = C_1 e^{-3t} + C_2 e^{-5t}$$

$$y_0 = C_3 e^{-3t} + C_4 e^{-5t}$$

Получаваме 4 константи, а 2 са достатъчни. Ще елиминираме 2 от тях като заместим с $x_0, y_0, \dot{x_0}$ в първия ред на хомогенната система.

$$\dot{x_0} = -4x_0 - y_0$$

$$-3 C_1 e^{-3t} - 5 C_2 e^{-5t} = -4(C_1 e^{-3t} + C_2 e^{-5t}) - (C_3 e^{-3t} + C_4 e^{-5t})$$

$$-3 C_1 e^{-3t} - 5 C_2 e^{-5t} = (-4 C_1 - C_3)e^{-3t} + (-4 C_2 - C_4)e^{-5t}$$

Получаваме системата

$$-3C_1 = -4 C_1 - C_3$$

$$-5C_2 = - 4 C_2 - C_4$$

Откъдето

$$C_3 = -C_1$$

$$C_4 = C_2$$

Така

$$x_0 = C_1 e^{-3t} + C_2 e^{-5t}$$

$$y_0 = -C_1 e^{-3t} + C_2 e^{-5t}$$

**II стъпка** намираме $x_1, y_1$

Квазиполиномите от нехомогенната част на системата са

$$e^t; \quad 0e^t$$

и имат вида

$$L_{k_1}(t) e^{\alpha t}; \quad L_{k_2}(t) e^{\alpha t}$$

където

* $\alpha = 1$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k_1 = 0$ е алгебричната степен на първия полинома
* $k_2 = 0$ е алгебричната степен на втория полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частните решения на нехогенната система има вида:

$$x_1 = Q_{k_1}(t) t^s e^{\alpha t} = Q_0(t) t^0 e^{1 t} = a e^{t}$$

$$y_1 = M_{k_2}(t) t^s e^{\alpha t} = M_0(t) t^0 e^{1 t} = b e^{t}$$

Заместваме с $x_1, y_1, \dot{x_1}, \dot{y_1}$ в нехомогенната система

$$ae^t = -4ae^t - be^t + e^t$$

$$be^t = -ae^t - 4be^t$$

Делим на $e^t \ne 0$ и получаваме алгебричната система

$$a = -4a - b + 1$$

$$b = -a - 4b$$

Решенията на тази система са

$$(a, b) = \left(\dfrac{5}{24}, -\dfrac{1}{24}\right)$$

Така

$$x_1 = \dfrac{5}{24} e^{t}$$

$$y_1 = -\dfrac{1}{24} e^{t}$$

**III стъпка** намираме $x, y$

$$x = x_0 + x_1 = C_1 e^{-3t} + C_2 e^{-5t} + \dfrac{5}{24} e^{t}$$

$$y = y_0 + y_1 = -C_1 e^{-3t} + C_2 e^{-5t} - \dfrac{1}{24} e^{t}$$

</details>

---

## Задача 10

Решете системата

$$
\begin{cases}
    \dot{x} = 3x + e^{-t}\\
    \dot{y} = 2x + y
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Линейна система с нехомогенна част квазиполином.

Решенията на дадената система се задават:

$$x = x_0 + x_1$$

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $x_0, y_0$ са общите решения на хомогенната система
* $x_1, y_1$ са частни решения на нехомогенната система

**I стъпка** намираме $x_0, y_0$

На хомогенната система съпоставяме характеристичния полином

$$P_A(\lambda) = \lambda^2 - 4\lambda + 3 = 0$$

$$\lambda_{1} = 1, \quad \lambda_{2} = 3$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{t}, \space e^{3t} \right\rbrace$$

Така

$$x_0 = C_1 e^{t} + C_2 e^{3t}$$

$$y_0 = C_3 e^{t} + C_4 e^{3t}$$

Получаваме 4 константи, а 2 са достатъчни. Ще елиминираме 2 от тях като заместим с $x_0, y_0, \dot{y_0}$ във втория ред на хомогенната система.

$$\dot{y_0} = 2x_0 + y_0$$

$$C_3 e^{t} + 3 C_4 e^{3t} = 2(C_1 e^{t} + C_2 e^{3t}) + (C_3 e^{t} + C_4 e^{3t})$$

$$C_3 e^{t} + 3 C_4 e^{3t} = (2 C_1 + C_3)e^{t} + (2 C_2 + C_4)e^{3t}$$

Получаваме системата

$$C_3 = 2 C_1 + C_3$$

$$3C_4 = 2 C_2 + C_4$$

Откъдето

$$C_1 = 0$$

$$C_4 = C_2$$

Така

$$x_0 = C_2 e^{3t}$$

$$y_0 = C_3 e^{t} + C_2 e^{3t}$$

**II стъпка** намираме $x_1, y_1$

Квазиполиномите от нехомогенната част на системата са

$$e^{-t}; \quad 0e^{-t}$$

и имат вида

$$L_{k_1}(t) e^{\alpha t}; \quad L_{k_2}(t) e^{\alpha t}$$

където

* $\alpha = -1$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k_1 = 0$ е алгебричната степен на първия полинома
* $k_2 = 0$ е алгебричната степен на втория полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частните решения на нехогенната система има вида:

$$x_1 = Q_{k_1}(t) t^s e^{\alpha t} = Q_0(t) t^0 e^{-1 t} = a e^{-t}$$

$$y_1 = M_{k_2}(t) t^s e^{\alpha t} = M_0(t) t^0 e^{-1 t} = b e^{-t}$$

Заместваме с $x_1, y_1, \dot{x_1}, \dot{y_1}$ в нехомогенната система

$$-ae^{-t} = 3ae^{-t} + e^{-t}$$

$$-be^{-t} = 2ae^{-t} + be^{-t}$$

Делим на $e^{-t} \ne 0$ и получаваме алгебричната система

$$-a = 3a + 1$$

$$-b = 2a + b$$

Решенията на тази система са

$$(a, b) = \left(-\dfrac{1}{4}, \dfrac{1}{4}\right)$$

Така

$$x_1 = -\dfrac{1}{4} e^{-t}$$

$$y_1 = \dfrac{1}{4} e^{-t}$$

**III стъпка** намираме $x, y$

$$x = x_0 + x_1 = C_2 e^{3t} - \dfrac{1}{4} e^{-t}$$

$$y = y_0 + y_1 = C_3 e^{t} + C_2 e^{3t} + \dfrac{1}{4} e^{-t}$$

</details>

---

## Задача 11

Решете системата

$$
\begin{cases}
    \dot{x} = 3x + e^{-2t}\\
    \dot{y} = 2x + y - e^{-2t}
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Линейна система с нехомогенна част квазиполином.

Решенията на дадената система се задават:

$$x = x_0 + x_1$$

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $x_0, y_0$ са общите решения на хомогенната система
* $x_1, y_1$ са частни решения на нехомогенната система

**I стъпка** намираме $x_0, y_0$

На хомогенната система съпоставяме характеристичния полином

$$P_A(\lambda) = \lambda^2 - 4\lambda + 3 = 0$$

$$\lambda_{1} = 1, \quad \lambda_{2} = 3$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{t}, \space e^{3t} \right\rbrace$$

Така

$$x_0 = C_1 e^{t} + C_2 e^{3t}$$

$$y_0 = C_3 e^{t} + C_4 e^{3t}$$

Получаваме 4 константи, а 2 са достатъчни. Ще елиминираме 2 от тях като заместим с $x_0, y_0, \dot{y_0}$ във втория ред на хомогенната система.

$$\dot{y_0} = 2x_0 + y_0$$

$$C_3 e^{t} + 3 C_4 e^{3t} = 2(C_1 e^{t} + C_2 e^{3t}) + (C_3 e^{t} + C_4 e^{3t})$$

$$C_3 e^{t} + 3 C_4 e^{3t} = (2 C_1 + C_3)e^{t} + (2 C_2 + C_4)e^{3t}$$

Получаваме системата

$$C_3 = 2 C_1 + C_3$$

$$3C_4 = 2 C_2 + C_4$$

Откъдето

$$C_1 = 0$$

$$C_4 = C_2$$

Така

$$x_0 = C_2 e^{3t}$$

$$y_0 = C_3 e^{t} + C_2 e^{3t}$$

**II стъпка** намираме $x_1, y_1$

Квазиполиномите от нехомогенната част на системата са

$$e^{-2t}; \quad -e^{-2t}$$

и имат вида

$$L_{k_1}(t) e^{\alpha t}; \quad L_{k_2}(t) e^{\alpha t}$$

където

* $\alpha = -2$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k_1 = 0$ е алгебричната степен на първия полинома
* $k_2 = 0$ е алгебричната степен на втория полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частните решения на нехогенната система има вида:

$$x_1 = Q_{k_1}(t) t^s e^{\alpha t} = Q_0(t) t^0 e^{-2 t} = a e^{-2t}$$

$$y_1 = M_{k_2}(t) t^s e^{\alpha t} = M_0(t) t^0 e^{-2 t} = b e^{-2t}$$

Заместваме с $x_1, y_1, \dot{x_1}, \dot{y_1}$ в нехомогенната система

$$-2ae^{-2t} = 3ae^{-2t} + e^{-2t}$$

$$-2be^{-2t} = 2ae^{-2t} + be^{-2t} - e^{-2t}$$

Делим на $e^{-2t} \ne 0$ и получаваме алгебричната система

$$-a = 3a + 1$$

$$-b = 2a + b - 1$$

Решенията на тази система са

$$(a, b) = \left(-\dfrac{1}{5}, \dfrac{7}{15}\right)$$

Така

$$x_1 = -\dfrac{1}{5} e^{-2t}$$

$$y_1 = \dfrac{7}{15} e^{-2t}$$

**III стъпка** намираме $x, y$

$$x = x_0 + x_1 = C_2 e^{3t} - \dfrac{1}{5} e^{-2t}$$

$$y = y_0 + y_1 = C_3 e^{t} + C_2 e^{3t} + \dfrac{7}{15} e^{-2t}$$

</details>

---

## Задача 12

Решете системата

$$
\begin{cases}
    \dot{x} = 3x - 2y\\
    \dot{y} = 4x - 6y + 3e^{t}
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Линейна система с нехомогенна част квазиполином.

Решенията на дадената система се задават:

$$x = x_0 + x_1$$

$$y = y_0 + y_1$$

където

* $x_0, y_0$ са общите решения на хомогенната система
* $x_1, y_1$ са частни решения на нехомогенната система

**I стъпка** намираме $x_0, y_0$

На хомогенната система съпоставяме характеристичния полином

$$P_A(\lambda) = \lambda^2 + 3\lambda - 10 = 0$$

$$\lambda_{1} = -5, \quad \lambda_{2} = 2$$

$$\text{ФСР} = \left\lbrace e^{-5t}, \space e^{2t} \right\rbrace$$

Така

$$x_0 = C_1 e^{-5t} + C_2 e^{2t}$$

$$y_0 = C_3 e^{-5t} + C_4 e^{2t}$$

Получаваме 4 константи, а 2 са достатъчни. Ще елиминираме 2 от тях като заместим с $x_0, y_0, \dot{x_0}$ в първия ред на хомогенната система.

$$\dot{x_0} = 3x_0 - 2y_0$$

$$-5C_1 e^{-5t} + 2 C_2 e^{2t} = 3(C_1 e^{-5t} + C_2 e^{2t}) - 2(C_3 e^{-5t} + C_4 e^{2t})$$

$$-5C_1 e^{-5t} + 2 C_2 e^{2t} = (3 C_1 - 2 C_3)e^{-5t} + (3 C_2 - 2 C_4)e^{2t}$$

Получаваме системата

$$-5C_1 = 3 C_1 - 2 C_3$$

$$2C_4 = 3 C_2 - 2 C_4$$

Откъдето

$$C_3 = 4 C_1$$

$$C_4 = -\frac{1}{2}C_2$$

Така

$$x_0 = C_1 e^{-5t} + C_2 e^{2t}$$

$$y_0 = 4C_1 e^{-5t} - \frac{1}{2} C_2 e^{2t}$$

**II стъпка** намираме $x_1, y_1$

Квазиполиномите от нехомогенната част на системата са

$$0e^{t}; \quad 3e^{t}$$

и имат вида

$$L_{k_1}(t) e^{\alpha t}; \quad L_{k_2}(t) e^{\alpha t}$$

където

* $\alpha = 1$ е коефициентът пред степента на експонентата
* $k_1 = 0$ е алгебричната степен на първия полинома
* $k_2 = 0$ е алгебричната степен на втория полинома

Нека с $s$ бележим колко пъти $\alpha$ е кратен на характеристичния полином $P(\alpha)$. Така $s = 0$

Тогава частните решения на нехогенната система има вида:

$$x_1 = Q_{k_1}(t) t^s e^{\alpha t} = Q_0(t) t^0 e^{t} = a e^{t}$$

$$y_1 = M_{k_2}(t) t^s e^{\alpha t} = M_0(t) t^0 e^{t} = b e^{t}$$

Заместваме с $x_1, y_1, \dot{x_1}, \dot{y_1}$ в нехомогенната система

$$ae^{t} = 3ae^{t} - 2be^{t}$$

$$be^{t} = 4ae^{t} - 6be^{t} + 3e^{t}$$

Делим на $e^{t} \ne 0$ и получаваме алгебричната система

$$a = 3a - 2b$$

$$b = 4a - 6b + 3$$

Решенията на тази система са

$$(a, b) = \left(1, 1\right)$$

Така

$$x_1 = e^{t}$$

$$y_1 = e^{t}$$

**III стъпка** намираме $x, y$

$$x = x_0 + x_1 = C_1 e^{-5t} + C_2 e^{2t} + e^{t}$$

$$y = y_0 + y_1 = 4C_1 e^{-5t} - \frac{1}{2} C_2 e^{2t} + e^{t}$$

</details>

---
