# Контролно 1, 2022г., вариант 2

## Задача 1

Решете задачата на Коши:

$$
\begin{cases}
-5x\dfrac{y'}{y^6} = \dfrac{2}{y^5} + x^3\mathrm{e}^x\cos{x} \newline
y\left(\dfrac{3\pi}{4}\right) = 1
\end{cases}
$$

---

<details>
    <summary>Решение</summary>

Полагаме $z(x) = y^{-5} = \dfrac{1}{y^5}$

Тогава $z'(x) = -5y^{-6}(x)y'(x) \implies y' = -\dfrac{z'y^6}{5}$

$$-5x\dfrac{1}{y^6}y^6\dfrac{1}{-5}z'=2z+x^3\mathrm{e}^x\cos{x}$$

$$z'=\dfrac{2}{x}z+x^2\mathrm{e}^x\cos{x}$$

$$a(x) = \dfrac{2}{x};\quad b(x) = x^2\mathrm{e}^x\cos{x}$$

$$\displaystyle I=\int a(x)\space dx = 2\int\dfrac{1}{x}\space dx = 2\ln{|x|} = \ln{x^2}$$

$$-I = -\ln{x^2} = \ln{x^{-2}}$$

$$z = x^2\left(C+\int\mathrm{e}^x\cos{x}\space dx\right)$$

$$J = \displaystyle\int \mathrm{e}^x\cos{x} \space dx$$

$$J = \displaystyle\int \mathrm{e}^x \space d\sin{x}$$

$$J = \mathrm{e}^{x}\sin{x} - \displaystyle\int \sin{x} \space d\mathrm{e}^x$$

$$J = \mathrm{e}^{x}\sin{x} - \displaystyle\int \sin{x} \space d\mathrm{e}^x$$

$$J = \mathrm{e}^{x}\sin{x} + \displaystyle\int \mathrm{e}^x \space d\cos{x}$$

$$J = \mathrm{e}^{x}\sin{x} + \mathrm{e}^{x}\cos{x} - \displaystyle\int \mathrm{e}^x\cos{x} \space dx$$

$$J = \mathrm{e}^{x}\sin{x} + \mathrm{e}^{x}\cos{x} - J + C^*$$

$$J = \dfrac{\mathrm{e}^x(\sin{x} + \cos{x})}{2} + C$$

$$z = x^2\left(C+\dfrac{\mathrm{e}^x(\sin{x} + \cos{x})}{2}\right)$$

$$\dfrac{1}{y^5} = x^2\left(C+\dfrac{\mathrm{e}^x(\sin{x} + \cos{x})}{2}\right)$$

Прилагаме началното условие $y\left(\dfrac{3\pi}{4}\right) = 1$

$$1=\dfrac{9}{16}\pi^2C \implies C=\dfrac{16}{9\pi^2}$$

$$\dfrac{1}{y^5} = x^2\left(\dfrac{16}{9\pi^2}+\dfrac{\mathrm{e}^x}{2}(\sin{x}+\cos{x})\right)$$
</details>

---

## Задача 2

Решете уравнението:

$$4xyy'' - x^2y^2 = 4x(y')^2 + 8yy',\quad x>0$$

---

<details>
    <summary>Решение</summary>

Полагаме $z = \dfrac{y'}{y}$

$$y' = yz$$

$$y'' = y'z+yz'=yz^2+yz'=y(z^2+z')$$

Заместваме в уравнението

$$4xy^2(z'+z^2) - x^2y^2 = 4xy^2z^2 + 8y^2z$$

$y\equiv 0$ е решение на уравнението. Делим на $y^2\ne 0$

$$4x(z'+z^2) - x^2 = 4xz^2 + 8z$$

$$4xz' + 4xz^2 - x^2 = 4xz^2 + 8z$$

$$4xz' - x^2 = 8z$$

$$4xz' = x^2 + 8z$$

$$z' = \dfrac{x}{4} + z\dfrac{2}{x}$$

$$z' = z\dfrac{2}{x}+\dfrac{x}{4}$$

Получихме линейно уравнение

$$I = \int \dfrac{2}{x}\space dx$$

$$I = 2\int \dfrac{1}{x}\space dx$$

$$I = 2\ln{|x|}$$

$$I = \ln{x^2}$$

$$-I = -\ln{x^2} = \ln{x^{-2}}$$

$$z = \mathrm{e}^{\ln{x^2}}\left(C+\dfrac{1}{4}\int x\mathrm{e}^{\ln{x^{-2}}}\space dx\right)$$

$$z = x^2\left(C+\dfrac{1}{4}\int \dfrac{1}{x}\space dx\right)$$

$$z = x^2\left(C + \frac{1}{4}\ln{|x|}\right)$$

$$z = Cx^2+\dfrac{x^2\ln{|x|}}{4}$$

По условие имаме, че $x>0$ и съответно можем да разкрием модула

$$z = Cx^2+\dfrac{x^2\ln{x}}{4}$$

$$\dfrac{y'}{y} = Cx^2+\dfrac{x^2\ln{x}}{4}$$

Получаваме уравнение с разделени променливи

$$\int \dfrac{y'}{y}\space dx = \int \left(Cx^2+\dfrac{x^2\ln{x}}{4}\right)\space dx$$

$$\int \dfrac{1}{y}\space dy = C\int x^2\space dx+\dfrac{1}{4}\int x^2\ln{x}\space dx$$

Решаваме интеграла

$$J = \int x^2\ln{x}\space dx$$

$$J = \dfrac{1}{3}\int \ln{x}\space dx^3$$

$$J = \dfrac{1}{3}\left( x^3\ln{x}-\int x^3\space d\ln{x}\right)$$

$$J = \dfrac{1}{3}\left( x^3\ln{x}-\int \dfrac{1}{x}x^3\space dx\right)$$

$$J = \dfrac{1}{3}\left( x^3\ln{x}-\int x^2\space dx\right)$$

$$J = \dfrac{1}{3}\left( x^3\ln{x}-\dfrac{x^3}{3}\right)$$

$$J = \dfrac{x^3\ln{x}}{3} - \dfrac{x^3}{9}$$

Така получаваме

$$\ln{|y|} = \dfrac{Cx^3}{3} + \dfrac{x^3\ln{x}}{12} - \dfrac{x^3}{36} + C_2$$

$$|y| = \mathrm{e}^{\frac{Cx^3}{3} + \frac{x^3\ln{x}}{12} - \frac{x^3}{36} + C_2}$$

$$|y| = \mathrm{e}^{C_2}\mathrm{e}^{\frac{Cx^3}{3} + \frac{x^3\ln{x}}{12} - \frac{x^3}{36}}$$

$$y = \pm\mathrm{e}^{C_2}\mathrm{e}^{\frac{Cx^3}{3} + \frac{x^3\ln{x}}{12} - \frac{x^3}{36}}$$

$$y = C_3\mathrm{e}^{\frac{Cx^3}{3} + \frac{x^3\ln{x}}{12} - \frac{x^3}{36}}$$
</details>

---
