# Нехомогенни уравнения с дясна страна квазиполином

## Общ вид

$$ay'' + by' + cy = f(x), \quad f(x)\text{ - квазиполином}$$

## Алгоритъм за решаване

На даденото линейно ОДУ съответства следният характеристичен полином:

$$P(\lambda) = a\lambda^2 + b\lambda + c$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$a\lambda^2 + b\lambda + c = 0$$

Решаваме уравнението и получаваме 2 корена $\lambda_1$ и $\lambda_2$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_1$ и $\lambda_2$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \phi_{1}, \space \phi_{2} \rbrace$$

Общото решение на хомогенното ОДУ $y_0$ е:

$$y_0 = C_1\phi_1 + C_2\phi_2, \quad C_1, \space C_2 \in \mathbb{R}$$

Частното решение на нехомогенното ОДУ $y_1$ има вида:

$$x^s \mathrm{e}^{\alpha x} Q_k(x)$$

където

* $\alpha$ е коефициентът пред степента на $e$
* $s$ е колко пъти $\alpha$ е кратен корен на характеристичния полином
* $k$ е степента на алгебричния полином от квазиполизнома
* $Q_k(x)$ е алгебричен полином от степен $k$

Изразяваме $y_1'$ и $y_1''$ и заместваме в негомофенното уравнение, с което ще намерим коефициентите на неизвестния полином.

Изразяваме $y_1$ в явен вид.

Общото решение на нехомогенното уравнение $y$ е:

$$y = y_0 + y_1$$

Ако в квазиполинома има и тригонометрична функция $\sin{x}$ или $\cos{x}$, то тогава използваме формулата на Ойлер:

$$e^{ix} = \cos{x} + i\sin{x}$$

Така приравняваме

* $\cos{x} = e^{ix}$ и общото решение се изразява като $y = y_0 + Re(y_1)$
* $\sin{x} = e^{ix}$ и общото решение се изразява като $y = y_0 + Im(y_1)$
* $\cos{x} + \sin{x} = e^{ix}$ и общото решение се изразява като $y = y_0 + Re(y_1) + Im(y_1)$

## Конкретен пример

$$y'' - 3y' + 2y = (x + 3) e^{2x}$$

$(x+2) e^x$ е квазиполином от вида $P_k(x)\mathrm{e}^{\alpha x}$, където:
* $k = 1$
* $P_1(x) = x + 3$
* $\alpha = 2$

На даденото линейно ОДУ съответства следният характеристичен полином:

$$P(\lambda) = \lambda^2 -3 \lambda + 2$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$\lambda^2 - 3\lambda + 2 = 0$$

Решаваме уравнението и получаваме 2 корена $\lambda_1 = 1$ и $\lambda_2 = 2$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_1 = 1$ и $\lambda_2 = 2$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \mathrm{e}^{x}, \space \mathrm{e}^{2x} \rbrace$$

Общото решение на хомогенното ОДУ $y_0$ е:

$$y_0 = C_1 \mathrm{e}^{x} + C_2 \mathrm{e}^{2x}, \quad C_1, \space C_2 \in \mathbb{R}$$

Дясната страна е квазиполином от вида $P_k \mathrm{e}^{\alpha x}$

Така частното решение на нехомогенното ОДУ $y_1$ има вида:

$$y_1 = x^s \mathrm{e}^{\alpha x} Q_k(x)$$

$\alpha$ е еднократен корен на характеристичния полином и съответно $s=1$.

$$y_1 = x \mathrm{e}^{2 x} (ax+b)$$

$$y_1 = \mathrm{e}^{2 x} (ax^2+bx)$$

Изразяваме $y_1'$ и $y_1''$ и заместваме в негомофенното уравнение, с което ще намерим коефициентите $a$ и $b$.

$$y_1' = \mathrm{e}^{2 x} (2ax^2+2ax+2bx+b)$$

$$y_1'' = \mathrm{e}^{2 x} (4ax^2+8ax + 4bx + 2a + 4b)$$

Заместваме в нехомогенното уравнение и изразяваме $y_1$ в явен вид.

$$\mathrm{e}^{2 x} (4ax^2+8ax + 4bx + 2a + 4b) -3\mathrm{e}^{2 x} (2ax^2+2ax+2bx+b) +2\mathrm{e}^{2 x} (ax^2+bx) = (x+3)\mathrm{e}^{2 x}$$

$$(4ax^2+8ax + 4bx + 2a + 4b) -3(2ax^2+2ax+2bx+b) +2(ax^2+bx) = (x+3)$$

$$2ax + 2a + b = x + 3$$

$$(2a)x + (2a + b) = (1)x + (3)$$

$$
\begin{cases}
2a = 1 \newline
2a + b = 3
\end{cases}
$$

$$(a,b) = \left(\dfrac{1}{2}, 2\right)$$

$$y_1 = \mathrm{e}^{2 x} \left(\dfrac{1}{2}x^2+2x\right)$$

Общото решение на нехомогенното уравнение $y$ е:

$$y = y_0 + y_1 = C_1 \mathrm{e}^{x} + C_2 \mathrm{e}^{2x} + \mathrm{e}^{2 x} \left(\dfrac{1}{2}x^2+2x\right)$$
