# Хомогенни линейни системи

## Общ вид

$$
\begin{cases}
\dot{x} = k_1x + k_2y\newline
\dot{y} = k_3x + k_4y
\end{cases}
$$

$k_1, \space k_2, \space k_3, \space k_4 \in \mathbb{R}$

## Алгоритъм за решаване

На хомогенната система съпоставяме матрицата A:

$$
A = 
\begin{pmatrix}
k_1 & k_2 \newline
k_3 & k_4
\end{pmatrix}
$$

На матрицата $A$ съответства следният характеристичен полином:

$$P_A(\lambda) = \det(A - \lambda E)$$

$$P_A(\lambda) =
\left[
    \begin{array}{}
        k_1 - \lambda & k_2           
        \newline
        k_3           & k_4 - \lambda
    \end{array}
\right]
$$

$$P_A(\lambda) = (k_1 - \lambda)(k_4 - \lambda) - k_2 k _3$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$(k_1 - \lambda)(k_4 - \lambda) - k_2 k _3 = 0$$

Решаваме уравнението и получаваме 2 корена $\lambda_1$ и $\lambda_2$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_1$ и $\lambda_2$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \phi_{1}, \space \phi_{2} \rbrace$$

За общото решение на хомогенната система имаме:

$$x = C_1 \phi_1 + C_2 \phi_2$$

$$y = C_3 \phi_1 + C_4 \phi_2$$

За две ОДУ от първи ред ни трябват най-много 2 произволни констнанти, а не 4. Затова ще изразим 2 от тях като линейна комбинация на останалите 2.

Това ще го постигнем като заместим с $x_0, y_0, \dot{x}, \dot{y}$ в едно от двете уравнения на хомогенната система (тоест игнорираме $f_1$ и $f_2$). Няма значение в кое от двете уравнения от системата заместим, трябва да се получи едно и също.

Нека изразим например $C_3$ и $C_4$ като линейна комбинация на $C_1$ и $C_2$.

Така получаваме:

$$x = C_1 \phi_1 + C_2 \phi_2$$

$$y = (m_1C_1 + m_2C_2) \phi_1 + (n_1C_1 + n_2C_2) \phi_2$$

$m_1, m_2, n_1, n_2$ са някакви константи, вероятнно някои от тях са $0$.

Това са общи решения за хомогенната система, но нека ги запишем в матричен запис. Ще разкрием скобите така, че да изнесем $C_1$ и $C_2$ пред скоби.

$$x = C_1 \phi_1 + C_2 \phi_2$$

$$y = C_1(m_1\phi_1 + n_1\phi_2) \phi_1 + C_2(m_2\phi_1 + n_2\phi_2)$$

## Конкретен пример

$$
\begin{cases}
\dot{x} = 3x - 5y \newline
\dot{y} = 13x + 5y
\end{cases}
$$

На хомогенната система съпоставяме матрицата A:

$$
A = 
\begin{pmatrix}
3 & -5 \newline
13 & 5
\end{pmatrix}
$$

На матрицата $A$ съответства следният характеристичен полином:

$$P_A(\lambda) = \det(A - \lambda E)$$

$$P_A(\lambda) =
\left[
    \begin{array}{}
        3 - \lambda & -5           
        \newline
        13          & 5 - \lambda
    \end{array}
\right]
$$

$$P_A(\lambda) = (3 - \lambda)(5 - \lambda) - (-5)\times 13$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$(3 - \lambda)(5 - \lambda) + 65 = 0$$

$$\lambda^2 - 8\lambda + 80 = 0$$

Получаваме 2 корена $\lambda_{1, 2} = 4 \pm \mathrm{i}8$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_{1,2}$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \mathrm{e}^{4t}\cos(8t), \space \mathrm{e}^{4t}\sin(8t) \rbrace$$

За общото решение на хомогенната система имаме:

$$x = C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)$$

$$y = C_3 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + C_4 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)$$

Ще елиминираме 2 от константите като заместим в първото уравнение от системата с $\dot{x}, x, y$, като игнорираме свободния член. 

$$\dot{x} = 3x - 5y$$

$$(C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t))' = 3(C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)) - 5(C_3 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + C_4 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t))$$

$$
\begin{array}{l l}
& C_1 [4\mathrm{e}^{4t}\cos(8t) - 8\mathrm{e}^{4t}\sin(8t)] +
\newline
& C_2[4\mathrm{e}^{4t}\sin(8t) + 8\mathrm{e}^{4t}\cos(8t)] =
\newline
\newline
& = 3 C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + 3 C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t) +
\newline
& -5 C_3 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) - 5 C_4 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)
\end{array}
$$

---

$$
\begin{array}{l l}
& 4 C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) - 8 C_1 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t) +
\newline
& 8 C_2 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + 4 C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t) =
\newline
\newline
& = 3 C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + 3 C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t) +
\newline
& -5 C_3 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) - 5 C_4 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)
\end{array}
$$

$$
\begin{cases}
4C_1 + 8C_2 = 3C_1 - 5C_3 \newline
-8C_1 + 4C_2 = 3C_2 - 5C_4
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
C_1 = 8C_2 = -5C_3 \newline
-8C_1 + C_2 = -5C_4
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
C_3 = -\dfrac{1}{5}C_1 - \dfrac{8}{5}C_2 \newline
C_4 = \dfrac{8}{5}C_1 - \dfrac{1}{5}C_2
\end{cases}
$$

Така получаваме:

$$x = C_1 \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + C_2 \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)$$

$$y = \left(-\dfrac{1}{5}C_1 - \dfrac{8}{5}C_2\right) \mathrm{e}^{4t}\cos(8t) + \left(\dfrac{8}{5}C_1 - \dfrac{1}{5}C_2\right) \mathrm{e}^{4t}\sin(8t)$$