# Задачи по диференциални уравнения

---

**Задача 1.** Решете задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
y' = \dfrac{y}{x} + \dfrac{x}{y}, \\
y(1) = 1.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Хомогенно уравнение.

След стандартното пологане за хомогенно уравнение получаваме:

$$z'z = \dfrac{1}{x}$$

Така решението на диференциалното уравнение е:

$$y = \pm x\sqrt{2\ln{|x|+C}}$$

Прилагаме началното условие и решение на задачата на Коши е:

$$y = x\sqrt{2\ln{|x|+1}}$$
</details>

---

**Задача 2.** Решете задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
y' = -\dfrac{y}{x} + \dfrac{x}{y}, \\
y(1) = -1.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Хомогенно уравнение.

След стандартното пологане за хомогенно уравнение получаваме:

$$\dfrac{z'z}{1-2z^2} = \dfrac{1}{x}$$

Така решението на диференциалното уравнение е:

$$y = \pm \dfrac{\sqrt{x^4+C}}{x\sqrt{2}}$$

Прилагаме началното условие и решение на задачата на Коши е:

$$y = - \dfrac{\sqrt{x^4+1}}{x\sqrt{2}}$$
</details>

---

**Задача 3.** Решете задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
(1 - 2x)(xy' + 2y) = x^4y^2, \\
y(1) = 1.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Прилагаме еквивалентни преобразования и получаваме:

$$y' = -\dfrac{2}{x}y+\dfrac{x^3}{1-2x}y^2$$

$y\equiv 0$ е решение на ДУ, но не е решение на задачата на Коши

Получаваме уравнение на Бернули. Прилагаме стандартното полагане за уравнение на Бернули и получаваме следното линейно уравнение:

$$z' = \dfrac{2}{x}z - \dfrac{x^3}{1-2x}$$

Така получаваме следното решение за $z$:

$$z = x^2\left(C+\dfrac{1}{2}x+\dfrac{1}{4}\ln{|1-2x|}\right)$$

След връщане на полгането получаваме:

$$y = \dfrac{4}{x^2(C+2x+\ln{|1-2x|})}$$

След като приложим началното условие, получаваме окончателен отговор:

$$y = \dfrac{4}{x^2(2+2x+\ln{|1-2x|})}$$
</details>

---

**Задача 4.** Решете задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
2(x + 1)yy' = 4y^2 + x(x + 1)^3, \\
y(0) = -1.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>
    
Уравнение на Бернули с $n = -1$

$y\equiv 0$ не е решение на диференциалното уравнение

$$y' = \dfrac{2}{x+1}y + \dfrac{x(x+1)^2}{2}\dfrac{1}{y}$$

То се свежда до следното линейно уравнение:

$$z' = \dfrac{4}{x+1}z + x(x+1)^2$$

Общото решение за $z$ е:

$$z = C(x+1)^4 + (x+1)^3[(x+1)\ln{|x+1|}+1]$$

Решението за $y$ е следното:

$$y = \pm \sqrt{C(x+1)^4 + (x+1)^3[(x+1)\ln{|x+1|}+1]}$$

Прилагаме началното условие и получаваме окончателно решение:

$$y = -\sqrt{(x+1)^3[(x+1)\ln{|x+1|}+1]}$$
</details>

---

**Задача 5.** Решете задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
2(1 - x)^4y' = (x - 1)^3y - xy^3, \\
y(2) = 1.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Стандартно уравнение на Бернули с $n=3$

$y\equiv 0$ е решение на диференциалното уравнение, но не е решение на задачата на Коши

$$y' = \dfrac{1}{2(x-1)}y-\dfrac{x}{2(x-1)^4}y^3$$

То се свежда до следното линейно уравнение:

$$z' = \dfrac{-1}{x-1}z + \dfrac{x}{(x-1)^4}$$

Общото решение за $z$ е:

$$z = \dfrac{C}{x-1}-\dfrac{1}{(x-1)^2}-\dfrac{1}{2(x-1)^3}$$

Решението за $y$ е следното:

$$y = \pm \sqrt{\dfrac{2(x-1)^3}{2C(x-1)^2-2(x-1)-1}}$$

Прилагаме началното условие и получаваме окончателно решение:

$$y = \sqrt{\dfrac{2(x-1)^3}{5(x-1)^2-2(x-1)-1}}$$

$$y = \sqrt{\dfrac{2(x-1)^3}{5x^2-12x+6}}$$
</details>

---

**Задача 6.** Решете уравнението  

$$2(y')^2 + 4xy' + x^2 - 2y = 0.$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Уравнение, нерешено относно производната

Полагаме $z=y'$

$$y = z^2+2xz+\dfrac{x^2}{2}$$

Диференцираме по $x$ и след еквивалентни преобразувания получаваме:

$$0 = (z+x)(3z'+1)$$

Оттук получаваме 2 възможни решения.

**Първи случай**

$$z=-x$$

$$y=-\dfrac{x^2}{2}$$

**Втори случай**

$$z = -\dfrac{1}{2}x+C$$

$$y=C^2+Cx-\dfrac{1}{4}x^2$$
</details>

---

**Задача 7.** Решете уравнението  

$$x(y')^2 = xy y'' - (x + 1)yy'.$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Хомогенно уравнение по $y$ от втори ред (т.нар. "нагласено")

Полагаме $z = \dfrac{y'}{y}$

$$xy^2z^2=xy^2(z'+z^2)-(x+1)y^2z$$

$y\equiv 0$ е решение на ДУ, делим на $y^2$ и след еквивалентни преобразувания получаваме следното уравнения с разделени променливи:

$$\dfrac{z'}{z}=1+\dfrac{1}{x}$$

$$z=C_2x\mathrm{e}^x$$

Връщаме полагането и получаваме окончателното решение:

$$y = C_1\mathrm{e}^{C_2(x-1)\mathrm{e}^x}$$
</details>

---

**Задача 8.** Решете уравнението  

$$(y')^2 - yy'' = \left(1 - \dfrac{1}{x}\right)yy'.$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Хомогенно уравнение по $y$ от втори ред (т.нар. "нагласено")

Полагаме $z = \dfrac{y'}{y}$

$$z^2y^2-y^2(z'+z^2) = \left(1-\dfrac{1}{x}\right)y^2z$$

$y\equiv 0$ е решение на ДУ, делим на $y^2$ и след еквивалентни преобразувания получаваме следното уравнения с разделени променливи:

$$\dfrac{z'}{z} = \dfrac{1}{x}-1$$

Интегрираме и изразяваме $z$ в явен вид:

$$z=C_2x\mathrm{e}^{-x}$$

Връщаме полагането и получаваме:

$$y = C_1 \mathrm{e}^{-C_1(x+1)\mathrm{e}^{-x}}$$
</details>

---

**Задача 9.** Решете задачата  

$$
\begin{cases}
xy'' = y'(\ln y' - \ln x), \\
y(1) = -1, \space y'(1) = e^2.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Типа уравнения, в които $y$ не участва явно.

Полагаме $y'=p$ и получаваме следното хомогенно уравнение за $p$:

$$p' = \dfrac{p}{x}\ln{\dfrac{p}{x}}$$

Полагаме $z = \dfrac{p}{x}$ и получаваме следното уравнение с разделени променливи:

$$\dfrac{z'}{z(\ln{z}-1)} = \dfrac{1}{x}$$

Левият интеграл рещаваме като вкараме $\dfrac{1}{z}$ под диференциала като $\ln{z}$

Така за $z$ получаваме:

$$z = \mathrm{e}^{C_1x+1}$$

Връщайки полаганията и получаваме:

$$y' = x\mathrm{e}^{C_1x+1}$$

Откъдето решението на диференциалното уравнение е:

$$y = \dfrac{(C_1x-1)\mathrm{e}^{C_1x+1}}{C_1^2}+C_2$$

И решенито на задачата на Коши е:

$$y = \mathrm{e}^{x+1}(x-1)-1$$
</details>

---

**Задача 10.** Решете задачата  

$$
\begin{cases}
xy'' + 2y' = 3\ln x, \\
y(1) = 2, \space y'(1) = 1.
\end{cases}
$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Типа уравнения, в които $y$ не участва явно.

Полагаме $y'=p$ и получаваме следното линейно уравнение за $p$:

$$p' = -\dfrac{2}{x}p+\dfrac{3\ln{x}}{x}$$

Така за $p$ получаваме:

$$p=\dfrac{C_1}{x^2}+\dfrac{3}{2}\ln{x}-\dfrac{3}{4}$$

Връщайки полагането за $y$ получаваме:

$$y=-\dfrac{C_1}{x}-\dfrac{9}{4}x+\dfrac{3}{2}x\ln{x}+C_2$$

Прилагаме началните условия от задачата на Коши и получаваме следния окончателен отговор:

$$y=-\dfrac{7}{4x}-\dfrac{9}{4}x+\dfrac{3}{2}x\ln{x}+6$$
</details>

---

**Задача 11.** Докажете, че задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
y' = a(x)y + e^x, \\
y(1) = -1,
\end{cases}
$$

където $a \in C(\mathbb{R})$, може да има най-много едно решение $y \in C^1(\mathbb{R})$.

<details>
    <summary>Решение</summary>

Ще решим задачата с допускане на противното.

Нека допуснем, че съществуват две различни решения на задачата на Коши $y_1(x)$ и $y_2(x)$, такива че $y_1 \ne y_2$

Нека $z(x) = y_1(x) - y_2(x)$

Ако $z \equiv 0$, то $y_1 = y_2$ и съответно допускането е грешно. Именно това ще покажем, с което ще отхвърлим допускането.

Диференцираме $z$ по $x$

$$z' = y_1' - y_2'$$

Заместваме $y_1'$ и $y_2'$ с дясната страна на уравнението от задачата на Коши (понеже сме казали, че $y_1$ и $y_2$ са решения на задачата на Коши)

$$z' = а y_1 + \mathrm{e}^x - a y_2 - \mathrm{e}^x$$

$$z' = а y_1 - a y_2$$

$$z' = а (y_1 -  y_2)$$

$$z' = az$$

От началното условие на задачата на Коши имаме следното

$$z(1) = y_1(1) - y_2(1) = -1 - (-1) = 0$$

Така получаваме следната задача на Коши за $z$

$$z' = a(x)z;\quad z(1) = 0$$

$z \equiv 0$ е решение на задачата на Коши. Искаме да видим дали има и други решения. Делим на $z \ne 0$

$$\dfrac{z'}{z} = a(x)$$

$$\displaystyle \int\dfrac{z'}{z}\space dx = \int a(x)\space dx$$

Нека $A(x) = \int a(x) \space dx$

$$\ln{|z|} = A(x) + C$$

$$|z| = \mathrm{e}^{A(x) + C}$$

$$|z| = \mathrm{e}^C \mathrm{e}^{A(x)}$$

$$z = \pm\mathrm{e}^C \mathrm{e}^{A(x)}$$

$$z = C_1 \mathrm{e}^{A(x)}$$

Прилагаме началното условие

$$0 = C_1 \mathrm{e}^{A(1)}$$

$$\mathrm{e}^{A(1)} > 0 \implies C_1 = 0 \implies z \equiv 0$$

Получихме, че единственото решние за $z$ е $0$, което е в противоречие с допускането, откъдето следва, че първоначалната задача на Коши има най-много едно решение.
</details>

---

**Задача 12.** Докажете, че съществува решение $y \in C^1(\mathbb{R})$ на задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
y' = \sin(x)y + b(x), \\
y(-1) = -1,
\end{cases}
$$

където $b \in C(\mathbb{R})$.

<details>
    <summary>Решение</summary>

Очаква се да се изведе формулата за линейно уравнение от първи ред.

Би било коректно дори само да се напише общото решение и да се покаже, че удоблетворява задачата на Коши.
</details>

---

**Задача 13.** Докажете, че съществува единствено решение на задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
y' = \cos(x + y), \\
y(0) = -1.
\end{cases}
$$

Определете интервал, в който е дефинирано това решение.

<details>
    <summary>Решение</summary>

Стандартна задача за локална теорема за единственост и съществуване.
</details>

---

**Задача 14.** Докажете, че съществува единствено решение на задачата на Коши  

$$
\begin{cases}
y' = x^2 + y^4, \\
y(0) = 1.
\end{cases}
$$

Определете интервал, в който е дефинирано това решение.

<details>
    <summary>Решение</summary>

Стандартна задача за локална теорема за единственост и съществуване.
</details>

---

**Задача 15.** Решете уравнението  

$$y' = \dfrac{2x - y - 1}{x + y + 3}$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Уравнение от вид на дробно-линейна функция.

Решението на системата е $(x_0, y_0) = \left(-\dfrac{2}{3}, -\dfrac{7}{3}\right)$

Измествайки базисните вектори получаваме:

$$v' = \dfrac{2u-v}{u+v}$$

След като го направим хомогенно относно $z$ получаваме:

$$z'u+z = \dfrac{2-z}{1+z}$$

Така получаваме следното уравнение с разделени променливи за $x$ и $z(x)$

$$\dfrac{z+1}{-z^2-2z+2}z' = \dfrac{1}{u}$$

Левият интеграл го решаваме като внесем $z+1$ под диференциала, като го интегрираме.

$$z^2+2z-2 = \dfrac{C}{u^2}$$

$$(z+1)^2 = \dfrac{C}{u^2}+3$$

$$z=\pm\sqrt{\dfrac{C}{u^2}+3}-1$$

Връщайки полаганията:

$$v = \pm u \sqrt{\dfrac{C}{u^2}+3} - u$$

$$y = \pm \sqrt{3x^2+4x+C_1} - x - 3$$
</details>

---

**Задача 16.** Решете уравнението  

$$y' = \dfrac{x - 2y + 2}{y - x - 1}$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Уравнение от вид на дробно-линейна функция.

Не се получават много хубави сметки.
</details>

---

**Задача 101.** Решете уравнението  

$$y'' = \mathrm{e}^y$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Автономно уравнение от втори ред. Полагаме $P(y) = y'$ и получаваме следното уравнение с разделящи се променливи за $y$ и $P(y)$:

$$P'P = \mathrm{e}^y$$

Интегрираме по $y$ и получаваме:

$$P = \pm \sqrt{2\mathrm{e}^y + 2C_1}$$

Връщаме полагането и получаваме уравнение с разделени променливи за $x$ и $y(x)$

$$\dfrac{y'}{\sqrt{\mathrm{e}^y + C_1}} = \pm \sqrt{2}$$

Интегрираме по $x$. За левият интеграл полагаме целия израз $\sqrt{\mathrm{e}^y + C_1}$ и получаваме:

$$\ln{\left|\dfrac{\sqrt{\mathrm{e}^y+C_2^2}+C_2^2}{\sqrt{\mathrm{e}^y+C_2^2}-C_2^2}\right|} = \mp C_2\sqrt{2}x + C_4$$
</details>

---

**Задача 102.** Решете уравнението  

$$y''' = y'y''$$

<details>
    <summary>Решение</summary>

Можем да забележим, че $y = C_1^*x + C_2^*$ е решение.

Автономно уравнение от трети ред, в което липсва $y$. Първо полагаме $z(x) = y'(x)$, за да понижим реда.

$$z'' = zz'$$

Полагаме $P(z) = z'$

$$P'P = Pz$$

$$P' = z$$

Получихме уравнение с разделящи се променливи за $z$ и $P(z)$. Интегрираме по $z$ и получаваме:

$$P = \dfrac{z^2}{2}+C_1$$

Връщаме полагането и получаваме уравнение с разделени променливи за $x$ и $z(x)$

$$\dfrac{z'}{z^2+C_1^2} = \dfrac{1}{2}$$

Интегрираме по $x$.

$$\arctan{\left(\dfrac{z}{C_1}\right)} = \dfrac{C_1}{2}x+C_2$$

Връщаме полагането и изразяваме $y'$ в явен вид

$$y' = C_1\tan{\left(\dfrac{C_1}{2}x+C_2\right)}$$

Интегрираме по $x$ и получаваме окончателен отговор

$$y = -2 \ln{\left|\cos{\left(\dfrac{C_1}{2}x+C_2\right)}\right|} + C_3$$
</details>

---
